{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Hello, I'm Tono","text":""},{"location":"#trying-to-improve-everything-in-my-life-everyday","title":"Trying to improve everything in my life, everyday","text":"<p>If i have seen further than others, it is by standing upon the shoulders of giants.</p> <p>Here you will find my articles because sometimes I need to say something. General thoughts about things that happen around me. I write in English and Spanish, it depends on the topic and what inspires me.</p> <p>You will find my music, the music I like to play and the music I make. Versions, own music and some live concerts in bars and pubs.</p> <p>Of course, my photography. A lot of time taking photos. How I see the world thought a camera. Beauty can be seen in all things, in all places, I'm just there and filming.</p> <p>Some publications on finances. For many people it is a taboo subject, but until you make peace with money, you must fight with it. I have learned many things in recent years.</p> <p>Also engineering, my wonderful profession and my main income. Electronic engineering has to do with the creativity, design, manufacture, operation and maintenance of things that people need.</p> <p>And finally, software and hardware, a long time since my first Sinclair ZX Spectrum. Long road and a lot of accumulated knowledge. I often have better relationships with code than with people.</p> <p>Note</p> <p>{{&lt; notice note &gt;}} I'm coming from WordPress. I wrote an article about the process in Spanish here</p> <p>{{&lt; /notice &gt;}}</p>"},{"location":"about/","title":"About","text":"<p>Born in Valencia (Spain). Worked all around Europe. More than 20 years in Geneva as International Civil Servant at CERN. Passionate of music, electronics, computers, mountains and sport.</p>"},{"location":"about/#geneva-based-engineer","title":"Geneva Based Engineer","text":"<p>Experienced Automation Control Engineer with a demonstrated history of working in the research industry. Skilled in Linux System Administration, Research, Python (Programming Language), Access Control, and Industrial Safety. Strong operations professional graduated from the University of Barcelona. I work in a variety of fields to analyse, develop and evaluate large-scale, complex systems. I improve and maintain current systems or create brand new projects.</p> <p>I apply science and mathematics to technical problems. I help develop new products by recording and analysing performance and material parts for testing. I play an essential role in your business during the processes of product development and maintenance. I  design and draft blueprints, visit systems in the field for supervise people and systems and manage projects.</p>"},{"location":"about/#my-expertise","title":"My Expertise","text":"<ul> <li>Design</li> <li>Software</li> <li>Hardware</li> <li>Languages</li> </ul>"},{"location":"about/#my-story","title":"My Story","text":"<p>Started working very young as electrician soon I wanted to improve my knowledge and work position. Study in the university at the same time that working until I got my degree and start a big adventure.</p> <ul> <li>Worked in electrical company as electrician</li> <li>Start university degree with full time job</li> <li>Obtain a fellow post in the university as engineer</li> <li>Got a software and hardware engineer staff in the urv university of tarragona</li> <li>Follow studies of electronics for physics in university of barcelona, spain</li> <li>Got a post as engineer at cern, switzerland</li> <li>Work in parallel for private companies in switzerland and france</li> </ul>"},{"location":"about/#some-facts","title":"Some facts","text":"<ul> <li>54 Years old</li> <li>27 Years of experience as engineer</li> <li>27 Big projects</li> <li>5 Languages spoken</li> </ul> <p>Here you can find my complete CV for 2020</p> <p>Several links in the top of the page but you can always send me a message: Email or Telegram</p>"},{"location":"gallery/","title":"Photography","text":"<p>I have all the pics in Flickr. Is difficult maintain a gallery locally.</p> <p>HERE are all my photos</p> <p>Here you can browse some examples:</p> <p></p>"},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/2012/04/23/2500-francos-para-todos/","title":"2500 Francos para todos","text":"<p>Suiza no deja de sorprenderme... Se ha lanzado una Iniciativa popular para pagar 2500 CHF (~2000 Euros) a todas las personas que vivan legalmente en Suiza.</p> <p>Al principio me hizo re\u00edr, os imagin\u00e1is que os dieran un dinero sin hacer nada! Solo por el simple hecho de tener una nacionalidad? Nadie trabajar\u00eda, no? Despu\u00e9s he mirado con detenimiento el texto y el razonamiento es mucho m\u00e1s inteligente de lo que parece... De hecho, es posible que se ahorrara dinero.</p> <p>Para hacerlo sencillo, imaginad que un pa\u00eds tiene como presupuesto un mill\u00f3n de euros para ayudas sociales... Parados de larga duraci\u00f3n, gente sin recursos, ayuda al alquiler y todos los cientos de ayudas y modalidades que existen para ayudar a las personas que tienen problemas. Imaginemos que hay 1000 personas que se benefician de ese mill\u00f3n. Bien, pues la iniciativa dice: Porque no repartir 1 mill\u00f3n entre las 1000 personas directamente sin tener que hacer nada? Con esto, les damos 1000 Euros a cada uno, y asunto arreglado.</p> <p>Lo que no se ve, es que para asignar 1 mill\u00f3n entre 1000 personas, con los sistemas actuales en los pa\u00edses modernos, esto cuesta otro mill\u00f3n para pagar a 100 personas que se ocupan de recibir las demandas de ayuda, tramitarlas, rechazarlas, facturarlas, etc, etc. Con lo cual, con este procedimiento nos ahorramos los 100 funcionarios que est\u00e1n tramitando todo.</p> <p>Este es uno de los puntos evocados en la iniciativa, hay alguno m\u00e1s muy bien pensado. Por ejemplo, la persona que gane, digamos, 4000 CHF, no pasar\u00e1 a cobrar 6500! Su sueldo ser\u00e1: 2500 fijos + 1500 sueldo por su trabajo. Al final se quedar\u00eda igual.</p> <p>No creo que la iniciativa sea finalmente aceptada pero es una idea muy buena para acabar con la burocracia, con los abusos y sobre todo con el estr\u00e9s que provoca en la gente sin recursos tener que justificar decenas de veces su situaci\u00f3n.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/","title":"Introducci\u00f3n","text":"<p>Hace muchos a\u00f1os me inici\u00e9 en el mundo de la finanza como muchos otros buscando hacerme rico en cuatro d\u00edas \"porque yo lo val\u00eda\" o porque \"yo era mejor\" que los dem\u00e1s. \u00bfA alguien le suena? Imagino que s\u00ed.</p> <p>Hice forex, scalping, trading intrad\u00eda, etc. Me form\u00e9, como muchas cosas que he hecho en mi vida, de manera autodidacta. Lei y vi muchos videos en Youtube acerca de como hacerse rico en 10 d\u00edas o conseguir rentabilidades del 10% semanal, etc. La verdad es que no perd\u00ed mucho dinero porque pude ver a tiempo el enga\u00f1o y salirme r\u00e1pidamente pero a\u00fan as\u00ed fue un completo desastre a nivel emocional. Tambi\u00e9n tuve la suerte de no meterme en ninguna \"finansecta\" tan de moda hoy en d\u00eda que te venden cursos, se\u00f1ales por telegram, etc.</p> <p>Yo solito y la realidad del mercado me di\u00f3 una hostia en toda la cara y me puso en mi sitio. Cerr\u00e9 todas las cuentas en todos los brokers y decid\u00ed que nunca m\u00e1s volver\u00eda a la bolsa. De esto hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#fire","title":"FIRE","text":"<p>Hace 4 o 5 a\u00f1os descubr\u00ed el movimiento FIRE (Financial Independence, Retire Early) que es un estilo de vida que tiene como objetivo obtener la independencia financiera y jubilarse temprano.</p> <p>La idea para alcanzar el FIRE es maximizar la tasa de ahorro, encontrar formas de aumentar los ingresos, disminuir los gastos, y hacer inversiones que aumenten la riqueza y los ingresos. Todo esto de una manera m\u00e1s o menos agresiva para acelerar el proceso y no tener que esperar a los 65, 70 a\u00f1os para poder vivir de las rentas.</p> <p>El objetivo es acumular activos hasta que el ingreso pasivo resultante proporcione suficiente dinero para cubrir los gastos de manutenci\u00f3n durante los a\u00f1os de jubilaci\u00f3n. Muchos defensores del movimiento FIRE sugieren la regla del 4% como una pauta aproximada de retiro, estableciendo as\u00ed una meta de al menos 25 veces los gastos de subsistencia anuales estimados. Es decir, si necesito 20000 Euros al a\u00f1o para vivir, necesito un capital de 500'000 Euros invertidos para poder vivir hasta mi muerte de mis inversiones con una tasa de \u00e9xito alta, alrededor del 95%.</p> <p>Al alcanzar la independencia financiera, el trabajo remunerado se vuelve opcional, lo que permite retirarse del trabajo tradicional d\u00e9cadas antes de la edad est\u00e1ndar de jubilaci\u00f3n.</p> <p>A mi esto me gust\u00f3. Estaba atravesando una de mis muchas \u00e9pocas de caos emocional debido precisamente al trabajo y lo de ir todos los d\u00edas al trabajo se me hac\u00eda muy cuesta arriba as\u00ed que decid\u00ed leer e investigar m\u00e1s acerca del asunto.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#inicios","title":"Inicios","text":"<p>En 2020 escrib\u00ed un post acerca de mi negativa a ser un ahorrador compulsivo y a no disfrutar de la vida y nada ha cambiado, lo pod\u00e9is ver AQU\u00cd pero desde entonces mi vida se ha vuelto algo m\u00e1s frugal y soy consciente de muchos gastos superfluos que antes no ve\u00eda. Al final, viviendo con menos sigo siendo igual de feliz que antes, incluso en muchos aspectos m\u00e1s.</p> <p>Una de las partes de FIRE que me fren\u00f3 en seco fue el tema de las inversiones. Estaba claro que para conseguir la IF (Independencia Financiera) hab\u00eda que ahorrar, gastar poco e... invertir</p> <p>Ufff, pens\u00e9, eso no, no voy a volver al pasado con las inversiones, a levantarme a las 3 de la ma\u00f1ana para vigilar el mercado asi\u00e1tico o estar en una constante monta\u00f1a rusa emocional y econ\u00f3mica con las ganancias o p\u00e9rdidas en la bolsa, pero estaba claro que solo con el ahorro era imposible conseguirlo. \u00c9sto estaba muy claro en mi cabeza porque ten\u00eda muchas referencias de gente mayor que hab\u00edan ahorrado toda su vida, guardado todo y al final hab\u00edan tenido que depender o de pap\u00e1 estado o de los hijos o familiares. Ahorrando solo te come la inflaci\u00f3n y no hay incremento de riqueza.</p> <p>La inversi\u00f3n m\u00e1s seguida por todos los miembros era el mercado de acciones global aunque hab\u00edan algunos que hab\u00edan conseguido crear flujos de ingresos de otras fuentes, negocios, inversiones inmobiliarias, etc. \u00a1Ten\u00eda que buscar una alternativa al mercado de acciones! De ninguna manera volver\u00eda al pasado.</p> <p>Pas\u00e9 muchos meses mirando, estudiando, siguiendo a mucha gente que estaba en el camino o que lo hab\u00edan conseguido y me di cuenta que el tema de las inversiones ten\u00eda dos modalidades: Especulador o inversor a largo plazo. Descubr\u00ed la inversi\u00f3n indexada, los ETF, la inversi\u00f3n por dividendos, etc. Los datos no fallaban, el SP500 o las bolsas en general, si inviertes regularmente y no tocas la inversi\u00f3n los resultados son seguros. Tendr\u00e1s lo suficiente para jubilarte antes de tiempo sin necesidad de trabajar hasta los 70 a\u00f1os.</p> <p>As\u00ed que me lanc\u00e9 en 2019 y hoy en d\u00eda de lo \u00fanico que me arrepiento es de no haber comenzado en 1983 cuando cobr\u00e9 mi primera n\u00f3mina, ahora ser\u00eda multimillonario! ;-) Empec\u00e9 siguiendo las recomendaciones de los \"mustachians\" en el mundo y especialmente en Suiza: https://thepoorswiss.com , https://www.mustachianpost.com y el sitio \"madre\": https://www.mrmoneymustache.com</p> <p>En todos los sitios se hablaba de inderxarse, con ETF de bajo coste y hacer DCA (D\u00f3lar Cost Average), esto es, comprar todos los meses, trimestres una cantidad sin mirar como est\u00e1 el mercado, si sube o baja. As\u00ed se consigue estar siempre invertido y aprovechar las ca\u00eddas del mercado. Ten\u00e9is aqu\u00ed un post que escrib\u00ed a prop\u00f3sito de esto: Market Timing.</p> <p>As\u00ed que me lanc\u00e9 aprovechando que pod\u00eda comprar los ETF m\u00e1s baratos del mercado que son de Vanguard y me index\u00e9 con tres \"patas\": El mercado americano en su totalidad con VTI, el resto del mundo con VXUS y Europa con VEUR. Luego ampli\u00e9 el tema de Europa con un ETF inmobiliario para estar expuesto a las REITs europeas con IPRP.</p> <p>Para no estar solo con ETF globales tambi\u00e9n escog\u00ed algunas empresas sueltas con altas valorizaciones y principalmente con dividendos altos. Lo de los dividendos es muy contra-intuitivo pero despu\u00e9s de algunos a\u00f1os y muchos backtesting, invertir solo orientado a dividendos es catastr\u00f3fico. Pero bueno, eso ser\u00e1 en otro post. Ahora vamos a la estrategia actual.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#opciones","title":"Opciones","text":"<p>Bueno, pues ya estaba indexado, el mercado sub\u00eda, cobraba algunos dividendos, en fin, todo perfecto. Entonces un d\u00eda, leyendo algunos blogs encontr\u00e9 la estrategia de las opciones. Al principio pens\u00e9, otro tema para vender videos de Youtube y enga\u00f1ar a incautos como lo fu\u00ed yo en el pasado. \u00bfC\u00f3mo pu\u00f1etas te van a pagar una prima por comprometerte a vender una acci\u00f3n m\u00e1s cara de lo que est\u00e1 ahora? O peor a\u00fan, \u00bfC\u00f3mo te van a pagar por comprometerte a comprar una acci\u00f3n m\u00e1s barata de lo que est\u00e1 ahora? Parec\u00eda cosa de brujas. Como siempre hago cuando me proponen ganar dinero en algo, investigo para saber como gana dinero el otro y con que beneficio va a pagarme a m\u00ed. Si entiendo su modelo de negocio, entonces me meto sin problemas.</p> <p>Una opci\u00f3n es un contrato vendido por una parte a otra que otorga al comprador el derecho, pero no la obligaci\u00f3n, de comprar (call) o vender (put) una acci\u00f3n a un precio acordado (precio de ejercicio) dentro de un per\u00edodo determinado o en una fecha espec\u00edfica. A cambio de la venta de la opci\u00f3n de compra, el vendedor recibe una prima.</p> <p>Vi que el tema de las opciones estaba muy regulado, que era utilizado por todo el mundo para especular pero tambi\u00e9n para protegerse de ca\u00eddas, proteger el capital, etc. Entonces comprend\u00ed porqu\u00e9 pagaban primas por eso. Empec\u00e9 a utilizarlas para comprar acciones. Al principio no me asignaron hasta en tres vencimientos as\u00ed que me qued\u00e9 con la prima 3 veces y al final tuve las acciones.</p> <p>\u00a1Perfecto! La estrategia funcionaba a la perfecci\u00f3n. No voy a entrar en la mec\u00e1nica de las opciones, para eso hay mucha informaci\u00f3n pero b\u00e1sicamente, lo que hac\u00eda (y hago) era:</p> <ol> <li>Quiero 100 acciones de Cocacola que cotiza a, digamos 42$. Esto es muy importante: Quiero las acciones independientemente de la prima.</li> <li>Tengo 4000 $ en cash en la cuenta.</li> <li>Vendo una put para la pr\u00f3xima semana a 40$ y me pagan 86$</li> <li>Si la semana que viene Cocacola baja de 40$, me dan 100 acciones de KO y listos.</li> <li>Si no baja, pues la pr\u00f3xima semana vuelvo a repetir la operaci\u00f3n.</li> </ol> <p>Bien, esto funciona y siempre ganas... \u00bfO no? Pues... no, el riesgo es que la acci\u00f3n se vaya hacia arriba y entonces hay dos alternativas, si sigues vendiendo puts a 40, cada vez te dar\u00e1n menos prima y al final no vale la pena por las comisiones de los brokers. Si \"sigues\" al precio, la semana siguiente tienes que vender una put a 42, luego a 44, etc. Si no asignan nunca, genial, pero cuando asignen pagar\u00e1s por las acciones 400, 500 d\u00f3lares m\u00e1s que si las hubieras comprado directamente a 42.</p> <p>La estrategia se completa con la operaci\u00f3n inversa, una vez que tienes las acciones, vendes calls contra esas acciones. Esto, en el argot de las finanzas se llama hacer un \"Wheel\" El proceso se puede repetir y hay muchos videos y posts por internet donde explican esta estrategia en detalle.</p> <p>Yo, como soy cauto, decid\u00ed aplicarla durante un tiempo en una cuenta demo de mi broker y a d\u00eda de hoy, despu\u00e9s de 3 a\u00f1os, tengo bastante experiencia y datos para decir si funciona o no. Vamos a verlo.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#qyld-los-pofesionales","title":"QYLD, Los \"pofesionales\"","text":"<p>Pero, antes de ver mis datos, veamos lo que hacen los profesionales! Porque si amigos, hay ETFs que se dedican a eso. Compran acciones y venden calls contra esas acciones. Es una idea genial si no quieres calentarte la cabeza y dejar que otros hagan el trabajo. Un ETF de los m\u00e1s conocidos sobre el tema es QYLD.</p> <p>El ETF Global X Nasdaq 100 Covered Call (QYLD) est\u00e1 dise\u00f1ado para ofrecer a los inversores ingresos mensuales potenciales mientras buscan reducir los riesgos de invertir en un \u00edndice importante de los Estados Unidos a trav\u00e9s de una estrategia que vende opciones call cubiertas mensuales en el \u00edndice Nasdaq 100.</p> <p>La posici\u00f3n de call cubierta de QYLD se crea comprando (o poseyendo) las acciones en el \u00edndice Nasdaq 100 (NDX) y vendiendo una opci\u00f3n call del \u00edndice mensual at-the-money.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#proceso-de-venta-de-calls-cubiertas-de-qyld","title":"Proceso de venta de calls cubiertas de QYLD","text":"<ol> <li>QYLD compra todas las acciones del \u00edndice Nasdaq 100</li> <li>QYLD luego vende opciones call del \u00edndice Nasdaq 100 (NDX) a una contraparte que vencer\u00e1 en un mes</li> <li>Se recibe una prima a cambio de la venta de las opciones sobre \u00edndices</li> <li>A fin de mes, QYLD distribuye una parte de los ingresos de la emisi\u00f3n/venta de la opci\u00f3n del \u00edndice NDX a los accionistas de ETF</li> <li>Al comienzo de cada nuevo mes se repite este proceso</li> </ol> <p>Perfecto, exactamente lo que quer\u00eda hacer yo una vez tuviera las acciones, vender las calls y encima me lo dan como dividendos sin quebraderos de cabeza y... atenci\u00f3n, con el precio de compra de la ETF en aquel momento, el retorno era de un 10% anual! La gallina de los huevos de oro!</p> <p>Me puse a investigar y lo primero es mirar la rentabilidad total y real comparada con un \u00edndice de referencia, VOO que es el ETF que replica el SP500 americano y con el QQQ Que es el ETF del Nasdaq. Vamos a ver el gr\u00e1fico de los beneficios con los dividendos re-invertidos:</p> <p>Rendimiento QYLD</p> <p>Ooooh... surprise, surprise... Desde el 2020, fecha en la que empec\u00e9 en serio esta prueba, resulta que el Nasdaq ha dado un 30.45% de rentabilidad, el SP500 un 19.61% y el QYLD... un -1.13% Quiere decir, que hubi\u00e9ramos perdido dinero adem\u00e1s de tener que pagar impuestos por los dividendos recibidos!</p> <p>Esa estrategia no funciona. No importa el periodo que coj\u00e1is, no funciona. Siempre da menos resultado que cualquier fondo indexado al SP500 o al NASDAQ. Entonces, si los profesionales no baten al mercado... Lo podr\u00eda conseguir yo? Pues por eso lo he hecho en una cuenta demo. ;-)</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#estrategia-y-workflow","title":"Estrategia y workflow","text":"<p>Desde finales del 2019 he aplicado la estrategia siguiente:</p> <ol> <li>Siempre comprar acciones, ETF's que quiera tener.</li> <li>Siempre tener el dinero para comprarlas, nunca apalancarme (\u00e9sto \u00faltimo lo he \"roto\" \u00faltimamente y a veces estoy por encima de mi cash pero muy poco)</li> <li>Siempre empresas muy s\u00f3lidas, en el SP500 Down, etc. Nada de small caps, etc.</li> <li>Siempre vender, nunca comprar opciones. Vendo puts para comprar m\u00e1s barato y cobrar mientras espero y vendo calls para vender m\u00e1s caras las empresas que tengo.</li> <li>Intentar siempre que no se ejecuten las opciones. Si llega a t\u00e9rmino, intento rolarlas incluso perdiendo un poco de dinero.</li> <li>Intento siempre rolar ganando alg\u00fan punto. Por ejemplo, si vend\u00ed una call a 100 y estamos a 108, intento rolar la call a 101 o 102. Muchas veces he tenido periodos de meses donde he ido rollando arriba hasta que he estado out-of-the-money ;-)</li> <li>Todas las operaciones intento estar en un 0.20 de delta. Quiere decir que la probabilidad que no se ejecute la opci\u00f3n y me quede con la prima es de un 80%.</li> <li>Primo tener las acciones o el ETF en cartera. Si la put est\u00e1 m\u00e1s o menos at the money, dejo que se ejecute y consigo las acciones. \u00a1Los dividendos tambi\u00e9n cuentan!</li> <li>Durante el primer a\u00f1o no vend\u00eda ninguna call por debajo del precio de compra de las acciones. El \u00faltimo a\u00f1o he empezado a aplicar rigurosamente la venta de las call con un delta de 0.2 o menos y los resultados son mejores.</li> <li>Intento que los vencimientos siempre sean alrededor de un mes.</li> </ol> <p>Todas las operaciones han sido registradas y tengo todos los datos de cada operaci\u00f3n. El c\u00e1lculo de rentabilidad es muy complejo. No puedo decir que cuando vendo una put de una acci\u00f3n con strike 40 y vencimiento de 30 d\u00edas a .38$ estoy arriesgando 4000 d\u00f3lares para ganar 38 porque no es verdad. La rentabilidad se podr\u00eda ver como que necesito 4000$ para ganar 40$ en 30 d\u00edas. Eso hace un rendimiento anual del 12.16%. Eso contando que siempre consiga vender las put y no me asignen nunca. Si me asignan tengo que hacer la operaci\u00f3n inversa vendiendo una call strike 40 como m\u00ednimo o rolando la put otro mes m\u00e1s tarde con alg\u00fan beneficio.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#operaciones","title":"Operaciones","text":"<ul> <li>En 2019 (desde Junio) se vendieron 6 puts y 4 calls.</li> <li>En 2020 se vendieron 22 puts y 0 calls.</li> <li>En 2021 se vendieron 123 puts y 153 calls.</li> <li>En 2022 (hasta Junio) se vendieron 107 puts y 134 calls.</li> </ul> <p>La cuenta empez\u00f3 con 600000 d\u00f3lares. Es lo que necesit\u00e9 en 2020 para cubrir todas las put que hab\u00eda vendido. As\u00ed que el capital inicial y para los c\u00e1lculos es ese.</p> <p>La progresi\u00f3n ha sido enorme. 2020 es un a\u00f1o para olvidar con el tema de pandemia y problemas personales. Se hicieron pocas operaciones porque no me pude ocupar. Hab\u00eda mucha volatilidad y con la experiencia que tengo ahora lo hubiera aprovechado mejor pero bueno, otros mercados bajistas vendr\u00e1n ;-)</p> <p>En total la cuenta ha ganado 89365.39 d\u00f3lares en ese periodo \u00fanicamente por la venta de puts y calls. No est\u00e1n contados ni los dividendos ni las ganancias por asignaciones de calls por encima del precio de compra ni tampoco las p\u00e9rdidas por asignaciones de calls por debajo del precio de ejercicio. Por eso comentaba que es complicado tener unos datos precisos de rentabilidad. Eso si, rentabilidad ha habido porque esos casi 90000 $ est\u00e1n en la cuenta \u00fanicamente por las opciones.</p> <p>En la siguiente gr\u00e1fico se puede ver la evoluci\u00f3n por meses. Se aprecia claramente el periodo de 2020 donde no se hizo ninguna operaci\u00f3n.</p> <p>Ganancias con opciones por meses 2020 - 2022</p> <p>En el siguiente gr\u00e1fico las ganancias acumuladas.</p> <p>Ganancias acumuladas con opciones por meses 2020 - 2022</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#batir-al-mercado","title":"Batir al mercado","text":"<p>Bueno, y \u00a1la prueba final! Ahora lo que hay que ver es que rendimiento hemos obtenido en total y sobre todo en comparaci\u00f3n con el SP500 o el ETF VT. No he hablado antes de VT pero es el ETF que engloba todo el mundo. Es muy popular entre los que buscan FIRE y hay mucha gente que no se complica la cabeza, compra VT cada vez que puede y ya est\u00e1.</p> <p>La idea es comparar el rendimiento obtenido con una cartera formada \u00fanicamente con el SP500 u otra con VT. Si En el siguiente gr\u00e1fico se puede ver dicha comparaci\u00f3n</p> <p>Comparaci\u00f3n Rendimiento SP500, VT y opciones 2020 - 2022</p> <p>Bien, pues ya est\u00e1. El resultado es que con una inversi\u00f3n en VT tendr\u00edamos un rendimiento del 4.51%, con el VOO (SP500) un 16.80% y con las opciones un 22.22% he batido al mercado durante 2 a\u00f1os en un 6% que dividido en dos a\u00f1os hace un 3% por a\u00f1o.</p>"},{"location":"blog/2022/06/23/estrategia-con-opciones/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>Si, es m\u00e1s rentable utilizar la estrategia de opciones pero solo un 3% por a\u00f1o en el caso del SP500! Si lo comparamos con VT, entonces sale algo m\u00e1s a cuenta. Para \u00e9sto leo todos los d\u00edas al menos una vez la prensa financiera, estoy al tanto de dividendos, splits, resultados, etc. Porque todo eso afecta mucho a las opciones y dedico entre una y dos horas al d\u00eda.</p> <p>Es verdad que el beneficio final es de unos 45000 d\u00f3lares por a\u00f1o y puede parecer mucho para una cartera de 600000 d\u00f3lares pero merece la pena el esfuerzo? Evidentemente que no. Yo lo hago porque me gusta y me divierte pero la diferencia es de un 3% al a\u00f1o, 1800 d\u00f3lares al a\u00f1o por 1 hora por d\u00eda, 20h al mes, 240h al a\u00f1o, lo que hace que salga a 7.5$ la hora. Rid\u00edculo.</p> <p>Otro dato que se refleja del gr\u00e1fico es que al final de 2021, VOO estaba por encima de la cartera por bastante. Es verdad que luego se recuper\u00f3 pero no ha sido una ascensi\u00f3n m\u00e1s o menos paralela al rendimiento del SP500. Lo cual me lleva a pensar que no es una estrategia \"estable\" Puede que haya tenido unas condiciones de mercado determinadas \u00faltimamente pero a la larga las curvas del rendimiento por opciones y el VOO puede que se crucen varias veces y dependiendo del momento gane m\u00e1s el VOO.</p> <p>Si se gestiona una cartera de 60 millones puede que sea rentable pero para carteras hasta un mill\u00f3n, lo mejor es indexarse al VOO y olvidarse.</p>"},{"location":"blog/2020/02/20/itaca-y-la-independencia-financiera/","title":"Itaca y la independencia financiera","text":"<p>En un poema, Konstantino Kavafis dice:\u200b</p> <p>Itaca te brind\u00f3 tan hermoso viaje. Sin ella no habr\u00edas emprendido el camino. Pero no tiene ya nada que darte.</p> <p>Aunque la halles pobre, Itaca no te ha enga\u00f1ado. As\u00ed, sabio como te has vuelto, con tanta experiencia, entender\u00e1s ya qu\u00e9 significan las Itacas.</p> <p>Lo he le\u00eddo en un blog https://www.aswathsilber.com/if de Aswath Silber que habla de la Independencia Financiera y enseguida me ha saltado la alarma... Estoy disfrutando del camino? Estoy haciendo que el camino sea agradable, fruct\u00edfero emocionalmente? Yo creo que no.</p> <p>Me he dado cuenta que salir del camino de la rata para entrar en la vor\u00e1gine de la b\u00fasqueda de la independencia financiera a ultranza, sin reposo, sin medida, con el \u00fanico af\u00e1n de llegar sin disfrutar del camino es algo que ni es bueno, ni quiero hacer.</p> <p>Como el autor del \u00e1rticulo que os he puesto antes, no os abrumar\u00e9 con detalles de qu\u00e9 es la Independencia Financiera (IF desde ahora), como se consigue, que es lo que hay que hacer, lo que no, donde invertir, etc. No, os voy a hablar del porqu\u00e9, del sentido m\u00e1s filos\u00f3fico y personal de la IF porque el poema de Kostantino me ha \"movido\" muchas cosas en mi interior.</p> <p>A veces he le\u00eddo que los buscadores de la IF hacen sacrificios atroces con sus gastos, buscan varios trabajos para ganar m\u00e1s, se van a paises donde ganan m\u00e1s, etc. Se vuelven unos \"lonchafinistas\", unos \"cenascuras\" y se amargan y reprimen durante 20 o 25 a\u00f1os para a los 40 dejar de trabajar y vivir de las rentas, ingresos pasivos, etc. Todo \u00e9sto claro es posible por una capacidad de ahorro importante, un gasto m\u00ednimo y una inversi\u00f3n agresiva. El tema de la inversi\u00f3n es casi el m\u00e1s importante; podr\u00edamos hablar horas y horas sobre esto con datos, etc. pero no lo voy a hacer. Hay que invertir para ser IF, si no... es imposible para el 95% de la gente.</p> <p>No, yo vivo as\u00ed, no. Entonces vale, no me sent\u00eda identificado con el \"buscacupones\" para hacer las compras,pero analizando un poco mi vida actual me he dado cuenta que la b\u00fasqueda de la IF me hace estar pendiente de ella todo el tiempo! Ya no es solo por la investigaci\u00f3n exhaustiva de productos de inversi\u00f3n baratos, buenos y bonitos, no, es el seguimiento en Twitter de cientos de inversores e IF, del seguimiento de decenas de peri\u00f3dicos de informaci\u00f3n financiera, de conexi\u00f3n permanente a los mercados, etc. Le\u00ed hace poco a alguien como yo decir que lo \u00fanico que le falta a su cartera es dejar de mirarla todos los d\u00edas y ten\u00eda raz\u00f3n.</p> <p>Yo creo que tiene que ver mucho con la psicolog\u00eda humana y con traumas o sesgos que tenemos sobre el dinero, la inversi\u00f3n, etc. Es una dualidad maligna la que nos dice por un lado: \"La inversi\u00f3n es buena\", \"Compra y olv\u00eddate\", \"Los ingresos pasivos es lo mejor\" y por otra parte lo aprendido de nuestros abuelos, padres, amigos conservadores y temerosos, de la sociedad m\u00e1s inmovilista: \"Ahorra pero no inviertas en nada, la inversi\u00f3n es algo para los ricos\", \"La bolsa es un casino, una minor\u00eda gana pero la gran mayor\u00eda pierden\",\" La mejor inversi\u00f3n es una casa\", \"Solo se vive una vez\".</p> <p>Vale, como somos m\u00e1s listos que la media, tenemos mil veces m\u00e1s informaci\u00f3n que hace 20 a\u00f1os. Sabemos leer gr\u00e1ficos, analizar balances, etc.etc. Sabemos que invertir a largo plazo y tomando como referencia algunos \u00edndices como el S&amp;P500 es rentable, muy rentable, sobre un 7%. Pero... es necesario estar 23 horas al d\u00eda mirando, calculando, leyendo, etc? De que me sirve saber todo esto si no soy capaz de divertirme por el camino ?</p> <p>Yo creo que nos obsesionamos los que ya somos ansiosos de base, no hay otra explicaci\u00f3n. Entonces, creo que habr\u00eda que trabajar el desarrollo personal y el autoconocimiento un poco m\u00e1s y dejar de lado tanta informaci\u00f3n t\u00e9cnica sobre el asunto..</p>","tags":["IF","Ahorro"]},{"location":"blog/2020/02/20/itaca-y-la-independencia-financiera/#poema-completo","title":"Poema Completo","text":"<p>Cuando emprendas tu viaje a Itaca pide que el camino sea largo, lleno de aventuras, lleno de experiencias. No temas a los lestrigones ni a los c\u00edclopes ni al col\u00e9rico Poseid\u00f3n, seres tales jam\u00e1s hallar\u00e1s en tu camino, si tu pensar es elevado, si selecta es la emoci\u00f3n que toca tu esp\u00edritu y tu cuerpo. Ni a los lestrigones ni a los c\u00edclopes ni al salvaje Poseid\u00f3n encontrar\u00e1s, si no los llevas dentro de tu alma, si no los yergue tu alma ante ti.</p> <p>Pide que el camino sea largo. Que muchas sean las ma\u00f1anas de verano en que llegues -\u00a1con qu\u00e9 placer y alegr\u00eda!- a puertos nunca vistos antes. Detente en los emporios de Fenicia y hazte con hermosas mercanc\u00edas, n\u00e1car y coral, \u00e1mbar y \u00e9bano y toda suerte de perfumes sensuales, cuantos m\u00e1s abundantes perfumes sensuales puedas. Ve a muchas ciudades egipcias a aprender, a aprender de sus sabios.</p> <p>Ten siempre a Itaca en tu mente. Llegar all\u00ed es tu destino. Mas no apresures nunca el viaje. Mejor que dure muchos a\u00f1os y atracar, viejo ya, en la isla, enriquecido de cuanto ganaste en el camino sin aguantar a que Itaca te enriquezca.</p> <p>Itaca te brind\u00f3 tan hermoso viaje. Sin ella no habr\u00edas emprendido el camino. Pero no tiene ya nada que darte.</p> <p>Aunque la halles pobre, Itaca no te ha enga\u00f1ado. As\u00ed, sabio como te has vuelto, con tanta experiencia, entender\u00e1s ya qu\u00e9 significan las Itacas.</p> <p>\u200b</p>","tags":["IF","Ahorro"]},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/","title":"Definici\u00f3n","text":"<p>Market Timing es un t\u00e9rmino ingles que hace referencia al intento de entrar y salir del mercado comprando o vendiendo acciones o productos financieros con la idea de aprovechar un mejor momento m\u00e1s tarde para comprar.</p> <p>Se podr\u00eda definir como el acto de entrar o salir del mercado o cambiar entre clases de activos bas\u00e1ndose en el uso de m\u00e9todos predictivos como indicadores t\u00e9cnicos o datos econ\u00f3micos. Debido a que es extremadamente dif\u00edcil predecir la direcci\u00f3n futura del mercado de valores, los inversores que intentan predecir el mercado, especialmente los inversores en fondos de inversi\u00f3n, tienden a tener un rendimiento inferior al de los inversores que permanecen invertidos.</p> <p>La predicci\u00f3n del mercado es un concepto intrigante. Las ca\u00eddas en el mercado son tan dolorosas, que si simplemente pudieras esquivarlas y solo poseer acciones en el momento en que el mercado est\u00e1 subiendo, tal vez al mover tus contribuciones a tu cartera un par de meses atr\u00e1s, podr\u00edas ahorrarte mucho dolor y dinero.</p> <p>Pero desafortunadamente, veremos que puede no ser tan f\u00e1cil y hay costos asociados. Intentar adivinar el mercado puede dolerte m\u00e1s de lo que crees.</p>"},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/#es-rentable-intentar-predecir-del-mercado","title":"\u00bfEs rentable intentar predecir del mercado?","text":"<p>Si bien la predecir el mercado no es imposible, pocos inversores pueden predecir los cambios del mercado con tanta coherencia y precisi\u00f3n como para obtener una ventaja significativa sobre el inversor medio que lo que hace comprar y mantener. En una estimaci\u00f3n de Morningstar, las carteras gestionadas activamente que entraron y salieron del mercado entre 2004 y 2014 arrojaron un 1,5% menos de beneficio que las carteras gestionadas pasivamente. Seg\u00fan Morningstar, para obtener una ventaja clara, los inversores activos tienen que estar en lo correcto el 70% del tiempo, lo que es pr\u00e1cticamente imposible durante ese lapso de tiempo.</p> <p>Lo m\u00e1s razonable es nunca salirse del mercado. Lo \u00fanico que se puede entender es vender algo que est\u00e1 muy alto para comprar inmediatamente algo que est\u00e1 relativamente mucho m\u00e1s bajo con el fin de rebalancear una cartera y aprovechar los diferentes impulsos de las acciones o mercados.</p> <p>La Gu\u00eda de Jubilaci\u00f3n de J.P.Morgan Asset Management de 2019 muestra el impacto que tiene la retirada del mercado en una cartera. Mirando hacia atr\u00e1s durante el per\u00edodo de 20 a\u00f1os desde el 1 de enero de 1999 hasta el 31 de diciembre de 2018, si os perdisteis los 10 mejores d\u00edas en el mercado de valores, el rendimiento general se redujo a la mitad. \u00a1Esa es una diferencia significativa por solo 10 d\u00edas en dos d\u00e9cadas!</p> <p>As\u00ed es como le fue a una inversi\u00f3n inicial de $ 10,000 en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, dependiendo de si su inversor permaneci\u00f3 invertido o, en cambio, perdi\u00f3 algunos de los mejores d\u00edas del mercado.</p> <p>Periodo: 4 de enero de 1999 al 31 de diciembre de 2018 Valor en d\u00f3lares al final.</p> <p>Totalmente invertido (\u00edndice S&amp;P 500): $ 29,845 un 5.62% Perdida de los 10 mejores d\u00edas perdidos: $ 14,895 un 2.01% Perdida de los 20 mejores d\u00edas perdidos $ 9,359 un -.33% Perdida de los 30 d\u00edas mejores perdidos $ 6,213 un -2.35% Perdida de los 40 mejores d\u00edas $ 4,241 un -4.2% Perdida de los 50 mejores d\u00edas perdidos $ 2,985 un -5.87% Perdida de los 60 mejores d\u00edas $ 2,144 un -7.41%</p> <p>No obstante, si se pueden encontrar patrones reales ya sea mirando gr\u00e1ficos, haciendo an\u00e1lisis fundamental o macroecon\u00f3mico, veamos como se las apa\u00f1aron los inversores para encontrarlos y predecir el mercado.</p> <p>Una firma de investigaci\u00f3n de mercado financiero llamada Sniper Market Timing examin\u00f3 los retornos que los inversores tuvieron analizando el mercado. Descubrieron que en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, los inversores en fondos de inversi\u00f3n quedaron rezagados con respecto al \u00edndice de referencia S&amp;P 500 en un promedio de 4.66% por a\u00f1o. Parte de este resultado se debe a malas decisiones de entradas y salidas del mercado seg\u00fan el an\u00e1lisis de Sniper Market Timing.</p> <p>Una de las mayores p\u00e9rdidas para los inversores seg\u00fan los datos del mercado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os se produjo en octubre de 2008. Este fue un mes muy vol\u00e1til. El S&amp;P 500 comenz\u00f3 por encima de 1.100 pero en alg\u00fan momento cerr\u00f3 sobre los 800, lo que represent\u00f3 una disminuci\u00f3n del 27% en un solo mes. Solo el S&amp;P 500 se recuper\u00f3 un poco y termin\u00f3 el mes con un 14% de p\u00e9rdidas. Claramente, octubre de 2008 fue un mes muy vol\u00e1til y relativamente inusual en la historia del mercado. Se vieron cambios en octubre de 2008 que a menudo tardan en verse todo un a\u00f1o.</p> <p>Pero podemos ver que los inversores pueden ser su peor enemigo: Venden en los momentos de mayor p\u00e1nico y potencialmente pierden las ganancias posteriores por miedo o por el s\u00edndrome \"espero un poco m\u00e1s\". B\u00e1sicamente, aunque miran un gr\u00e1fico de acciones e imaginan lo que podr\u00eda hacer, su comportamiento real puede ser bastante diferente del proyecto o estrategia predefinida debido a las emociones de miedo y codicia. Esto puede minar incluso al inversor m\u00e1s aguerrido.</p> <p>En el siguiente gr\u00e1fico se puede ver el impacto de salirse del mercado a destiempo. En un periodo de 26 a\u00f1os si nos perdemos los 4 mejores d\u00edas de mercado supone ganar un 400% acumulado menos,\u00a0 y 10 veces menos si nos perdemos las 30 mejores jornadas.</p> <p></p> <p>Por lo tanto, para muchos inversores, lo que parece ser un momento racional del mercado \u00e9stos pueden ceder\u00a0 a las emociones de miedo y codicia, con resultados desafortunados. Por supuesto, es tentador creer que tu eres un mejor inversor que el promedio, o al menos mejor para mantener tus emociones bajo control, pero tambi\u00e9n hay evidencia sustancial de que las personas generalmente conf\u00edan demasiado en su propia capacidad en muchos campos, desde la seguridad de conducci\u00f3n hasta la habilidad de inversi\u00f3n. \u00c9sto es conocido como el S\u00edndrome Dunning-Kruger. Es un fen\u00f3meno psicol\u00f3gico que define a las personas que tienden a pensar que saben mucho m\u00e1s de lo que realmente saben y a considerarse m\u00e1s inteligentes que otras personas m\u00e1s preparadas.</p>"},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/#el-mercado-a-veces-puede-ser-impredecible","title":"El mercado a veces puede ser impredecible","text":"<p>Hay mucho debate sobre la eficiencia del mercado o como de bien y de r\u00e1pido incorporan los mercados informaci\u00f3n sobre ganancias o p\u00e9rdidas futuras. Hay que aceptar que en ciertas ocasiones el mercado puede reaccionar relativamente al azar.</p> <p>Un mejor ejemplo es la ca\u00edda del mercado en octubre de 1987 (lunes negro), donde los mercados burs\u00e1tiles internacionales, incluido los Estados Unidos, cayeron un 20% o m\u00e1s en solo un d\u00eda. El an\u00e1lisis posterior de Robert Shiller, el economista ganador del Premio Nobel, basado en encuestas a los inversores, sugiri\u00f3 que el declive se debi\u00f3 a la psicolog\u00eda del inversor y no ten\u00eda una causa externa obvia. Si \u00e9sto es cierto, se crea un desaf\u00edo sustancial para la predicci\u00f3n del mercado porque tales causas ef\u00edmeras pueden ser extremadamente dif\u00edciles de predecir y pronosticar. Una cosa es pronosticar y predecir algo que es racional, pero otra muy distinta es predecir algo que, a veces, depende de los caprichos de la psicolog\u00eda humana.</p> <p>Esto nos hace preguntarnos, que hubiera pasado si tuvieramos una bola de cristal y hubi\u00e9ramos precedido las ca\u00eddas con antelaci\u00f3n? Si hubieramos salido del mercado antes de los desplomes. Como se puede ver en la siguiente gr\u00e1fica, la verdadera diferencia en las carteras a largo plazo hubiera sido esquivar las 10 peores sesiones de mercado. Esto har\u00eda tener una diferencia en rentabilidad del 160% al que permaneciera todo el rato invertido, de acuerdo con los c\u00e1lculos hechos sobre el S&amp;P 500 en los \u00faltimos 40 a\u00f1os.</p> <p></p>"},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/#el-timing-puede-salir-caro-especialmente-con-los-impuestos","title":"El timing puede salir caro, especialmente con los impuestos","text":"<p>Si tienes tu dinero en una cuenta o pa\u00eds sujeta a impuestos sobre las plusval\u00edas, los costos de comprar y vender pueden ser particularmente altos. No solo existen comisiones y diferenciales en la oferta y la demanda asociados a la entrada y salida del mercado que pueden erosionar los rendimientos, tambi\u00e9n la compra-venta frecuente puede tener consecuencias fiscales particulares.</p> <p>Es verdad que si estamos en un sistema impositivo donde hay impuestos sobre las plusval\u00edas suele ser tambi\u00e9n posible reducir la factura al fisco cuando se vende con minusval\u00edas pero no siempre es siempre sim\u00e9trico. Se suele pagar m\u00e1s por las plusval\u00edas que beneficios fiscales cuando se tienen p\u00e9rdidas. Esto depende del pa\u00eds o sistema impositivo en el que nos movamos. Por ejemplo, en Suiza no hay impuesto sobre la plusval\u00eda y en Espa\u00f1a si.</p>"},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/#el-timing-tambien-puede-provocar-un-costo-de-oportunidad","title":"El timing tambi\u00e9n puede provocar un costo de oportunidad","text":"<p>Incluso si ignoramos los costos potenciales y las implicaciones impositivas de las compras y ventas, sacar el dinero del mercado de valores y guardarlo en efectivo, puede ser seguro, e hist\u00f3ricamente el efectivo ha sido una inversi\u00f3n segura en relaci\u00f3n con los altibajos del mercado.</p> <p>Sin embargo el mercado de valores de promedio y durante largos per\u00edodos de tiempo, ha dado entre un\u00a0 6.5%\u00a0 y un 7% anual. Por lo tanto, de promedio, hay un costo potencial por estar fuera del mercado. Si se est\u00e1 fuera del mercado y se est\u00e1 equivocado, se puede estar perdiendo una ganancia clara. Durante un per\u00edodo largo de a\u00f1os esas p\u00e9rdidas pueden acumularse.</p> <p>Por otro lado, si est\u00e1s en el mercado ver\u00e1s altibajos, eso es seguro, pero hist\u00f3ricamente los retornos a los inversores de m\u00e1s largo plazo y que han estado dispuestos a mantener acciones durante d\u00e9cadas sin hacer caso a los mercados bajistas ha sido muy atractivo.</p> <p>Para decirlo de otra manera, hist\u00f3ricamente el mercado ha subido la mayor parte del tiempo, m\u00e1s o menos, el S&amp;P 500 ha subido 2 de cada 3 a\u00f1os desde 1871 hasta 2015. Esto plantea un desaf\u00edo para cualquier estrategia de timing porque pasar tiempo fuera del mercado ha tenido hist\u00f3ricamente un costo de oportunidad.</p>"},{"location":"blog/2020/04/24/market-timing/#que-significa-esto-para-nuestra-cartera","title":"\u00bfQu\u00e9 significa esto para nuestra cartera?","text":"<p>El mercado puede estar menos impulsado por patrones predecibles de lo que nuestros cerebros pueden hacernos creer. El historial de los inversores que realmente predijeron el mercado ha sido pobre, tal vez debido a las emociones que nublan el juicio. Algunos eventos pasados \u200b\u200bcomo el colapso del mercado de octubre de 1987 parecen extremadamente dif\u00edciles de pronosticar porque sus causas no est\u00e1n claras, o al menos a\u00fan se debaten, incluso d\u00e9cadas despu\u00e9s del evento.</p> <p>Luego, tambi\u00e9n hay factores estructurales contra el tiempo del mercado en t\u00e9rminos de impuestos, costos directos y el costo de oportunidad de estar fuera de un mercado que hist\u00f3ricamente ha aumentado su valor con el tiempo. Sin mencionar el costo de nuestro tiempo. Todo esto no quiere decir que el timing sea imposible, pero las probabilidades aparecen a favor del inversor de compra y retiene en lugar del temporizador del mercado. En general, si tiene dinero para invertir a largo plazo, parece que ponerlo a trabajar es mejor que esperar para tratar de encontrar el momento perfecto para ingresar en el mercado.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/","title":"Reflexiones Financieras de Fin de A\u00f1o","text":"<p>Varios puntos a considerar para el a\u00f1o que viene.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#la-seleccion-de-valores-es-extremadamente-dificil","title":"La selecci\u00f3n de valores es extremadamente dif\u00edcil","text":"<p>Los datos cient\u00edficos muestran claramente que la gran mayor\u00eda de los buscadores y compradores de acciones \"perfectas\" obtienen un rendimiento inferior al de los \u00edndices despu\u00e9s de unos a\u00f1os. Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os, sin contar comisiones, no se encuentra pr\u00e1ctimamente ninguno.</p> <p>Y eso es solo comprar: vender es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil, y los selectores de acciones son terribles. No conocemos los nombres de personas como Ron Baron, Peter Lynch o Warren Buffett porque son los t\u00edpicos selectores de acciones, sino porque son los pocos at\u00edpicos que consiguen batir al mercado.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#market-timming-es-aun-mas-dificil","title":"Market Timming es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil","text":"<p>Hay muchas razones para esto, pero quiz\u00e1s la m\u00e1s convincente es que los d\u00edas altos y bajos tienden a estar cerca uno del otro. Las condiciones de sobrecompra conducen a una fuerte venta, tambi\u00e9n conocida como toma de ganancias. Las condiciones de sobreventa conducen a retrocesos, pero la tendencia a largo plazo es donde converge el capital real.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#no-somos-conscientes-de-nuestras-propias-deficiencias-cognitivas","title":"No somos conscientes de nuestras propias deficiencias cognitivas","text":"<p>As\u00ed como la mayor\u00eda de los conductores creen que son los mejores, la mayor\u00eda de los inversores creen que pueden batir al mercado. Somos demasiado confiados, creemos que podemos predecir el futuro y en general, tenemos una imagen alta de nosotros mismos. No podemos distinguir entre los resultados que son el resultado de la suerte o la habilidad. \u00bfLo hacen bien los otros inversores? Esto se debe a sus golpes de suerte, pero nuestras propias transacciones en el mercado obviamente se deben a nuestro propio genio.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#el-comportamiento-es-el-factor-individual-mas-importante-en-la-rentabilidad-de-los-inversores","title":"El comportamiento es el factor individual m\u00e1s importante en la rentabilidad de los inversores","text":"<p>Este es el punto principal que quiero explicar hoy: \u00bfEst\u00e1s persiguiendo el precio de las acciones durante un mercado alcista? \u00bfEntras en p\u00e1nico y vendes cuando hay volatilidad? El comportamiento de los inversores tiene un gran impacto en sus rendimientos a largo plazo, mucho m\u00e1s que la selecci\u00f3n de acciones o la entrada y salida del mercado.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#los-retornos-promedio-consistentes-se-vuelven-retornos-por-encima-del-promedio-con-el-tiempo","title":"Los retornos promedio consistentes se vuelven retornos por encima del promedio con el tiempo","text":"<p>Howard Marks explic\u00f3 por qu\u00e9 los inversores t\u00edpicos que se encuentran en el 10% superior en un a\u00f1o determinado tienen un rendimiento inferior a largo plazo. Tienden a ser limitados y espec\u00edficos, y su industria/estilo/regi\u00f3n a veces es popular. Oscilar entre las d\u00e9cimas superiores e inferiores no es una f\u00f3rmula para el rendimiento a largo plazo. En cambio, alcanzar constantemente un objetivo modesto en el medio eventualmente conducir\u00e1 a rendimientos del cuartil superior (o mejores).</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#no-pases-por-alto-el-tema-de-los-impuestos","title":"No pases por alto el tema de los impuestos","text":"<p>Administrar las ganancias de capital puede conducir a grandes mejoras en los rendimientos netos despu\u00e9s de impuestos. Los enfoques como la indexaci\u00f3n directa, la inversi\u00f3n en activos y la planificaci\u00f3n de la venta de valores pueden generar ahorros significativos. Y est\u00e1n libres de riesgos.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#los-gastos-son-muy-importantes","title":"Los gastos son muy importantes","text":"<p>No hay duda de que las tarifas altas perjudican el rendimiento a largo plazo. Hay que hacer todo lo posible para reducir los costos. Lo m\u00e1s obvio y simple es utilizar empresas como Vanguard y Blackrock, que ofrecen los mejores fondos mutuos y ETF de su clase.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#la-educacion-financiera-necesita-una-actualizacion-constante","title":"La educaci\u00f3n financiera necesita una actualizaci\u00f3n constante","text":"<p>los estudios han demostrado que la vida \u00fatil promedio de la educaci\u00f3n financiera es bastante corta. Por lo tanto, se deben actualizar constantemente los datos relevantes. Hay que leer constantemente publicaciones, blogs, podcasts, videos, etc.</p>"},{"location":"blog/2022/12/24/reflexiones-financieras-de-fin-de-a%C3%B1o/#invertir-es-facil-pero-dificil","title":"Invertir es f\u00e1cil pero dif\u00edcil","text":"<p>Ninguna de estas cosas requiere habilidades o habilidades extraordinarias. Pero son dif\u00edciles de realizar de manera constante, durante largos per\u00edodos de tiempo, sin equivocarse ocasionalmente. La mejor estrategia de inversi\u00f3n es aquella con la que es probable que se quede. Lograr esto requiere dedicaci\u00f3n y compromiso, algo que la mayor\u00eda de veces nos falta.</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/mountain/","title":"Mountain","text":"<p>I have done hundreds of hiking, bike rides, walks, mountaineering, snowshoeing, running in more than twenty years that I've been living in Switzerland. Here you will find some.</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/lago-emosson/","title":"De la presa de Emosson a la vieja presa de Emosson","text":"<p>Una salida at\u00edpica. Fu\u00ed en moto dando una vuelta y me encontr\u00e9 un sitio tan bonito que me anim\u00e9 a hacer una peque\u00f1a caminata. </p> <p>Como os pod\u00e9is imaginar, no ten\u00eda ni botas ni equipo para caminar pero bueno, el paisaje merec\u00eda la pena. Adem\u00e1s no hac\u00eda mucho calor pero con los pantalones y botas de moto acab\u00e9 sudando.</p> <p>Al llegar me recibi\u00f3 un gracioso dinosaurio!</p> <p></p> <p>La presa es tambi\u00e9n impresionante! Hab\u00edan un mont\u00f3n de golondrinas en la pared y en un principio pens\u00e9 que eran nidos pero no! Parece que beben un salitre que sale de la presa.</p> <p></p> <p>Los paisajes son incre\u00edbles.</p> <p></p> <p></p> <p>Hay infinidad de rutas para hacer y al estar cerca de Salvan, el pueblo que me gusta mucho del Valais, pues es un sitio para volver seguro!</p> <p></p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/la-dole/","title":"Del Castillo de Bonmont a La Dole","text":"<p>Como no se puede ir a Francia por el confinamiento nos hemos decidido a hacer una salida en Suiza. Hac\u00eda tiempo que quer\u00eda subir en bici a la Dole pero esta vez lo hemos hecho a pie. Yo ya hab\u00eda estado all\u00ed pero hab\u00eda pasado por la parte francesa desde La Vattay. Hab\u00eda ido en invierno un d\u00eda que no olvidar\u00e9 por la tormenta que me cay\u00f3, pero bueno, eso en otro post ;-)</p> <p>Hemos comenzado a media ma\u00f1ana y la subida no es muy fuerte. Hemos encontrado unos hormigueros gigantes por le camino! Hab\u00edan muchos de un metro de altura.</p> <p></p> <p>Eran impresionantes y las hormigas estaban muy activas. Empieza a hacer fr\u00edo y pronto empezar\u00e1n a esconderse para pasar el invierno.</p> <p>Hemos seguido el camino hacia arriba pasando varias veces por la carretera que estaba llena de coches y de ciclistas. Como casi todo est\u00e1 cerrado a la gente le a dado por ir a la monta\u00f1a... Que remedio!</p> <p>Vamos siguiendo una ruta marcada con los cl\u00e1sicos rombos amarillos suizos y con una aplicaci\u00f3n de aqu\u00ed \"SwitzerlandMobility\" que est\u00e1 muy bien para el tel\u00e9fono. Tampoco es que nos fu\u00e9ramos a perder, pero bueno, no est\u00e1 de m\u00e1s llevar una gu\u00eda local.</p> <p>Despu\u00e9s de una hora y algo llegamos al Chalet de la Dole donde hab\u00edan un mill\u00f3n de coches y gente paseando por doquier... Los cl\u00e1sicos domingueros que suben en coche hasta 50 metros antes de la cumbre ;-)</p> <p>De all\u00ed ya se ve\u00eda la cl\u00e1sica bola de La Dole que es una estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica, radar militar, radar civil...etc..</p> <p>Estaba el camino, \"normal\" pero mi hijo tiene la brillante idea de acometer la subida \"en recto\" me dice:</p> <p>\u2013\u2013Pap\u00e1, vamos recto! Yo quiero subir por ah\u00ed</p> <p>Yo miro la pared, le miro y digo que de ninguna manera! Hay un muro de al menos 40 metros al final y aunque calculo que ser\u00eda un 3, 4 de escalada no \u00edbamos a arriesgarnos sin cuerdas ni arneses a 1600m de altura!!</p> <p>Y \u00e9l...insistiendo...</p> <p>\u2013\u2013Bueno, si no es recto, recto... porqu\u00e9 no por \"ahi\"</p> <p>Es verdad que era menos peligroso a simple vista y solo se ve\u00eda una peque\u00f1a \"escaladita\" al final, as\u00ed que accedo y vamos por ah\u00ed.</p> <p>Hay que decir que nadie, absolutamente nadie sub\u00eda por ah\u00ed, se ve\u00eda muy solitario y estaba lleno de cabras montesas (signo de que no era un camino transitado)</p> <p>Al principio, parec\u00eda relativamente f\u00e1cil pero... Conforme \u00edbamos cogiendo altura, pasamos de \"dos patas a cuatro\" y la cosa, como muchas veces, se complic\u00f3...</p> <p>El nano, la verdad es que es valiente! No se amilan\u00f3 y subi\u00f3! Pero fue muy, muy peligroso. La \u00faltima pared deb\u00eda tener unos 10, 15 metros pero est\u00e1bamos muy arriba y si resbalabas ca\u00edas un m\u00ednimo de 30 metros!! Que locura!</p> <p>Para agravar un poco m\u00e1s la cosa, lo que parec\u00eda pared, era en realidad un conglomerado de tierra dura e inestable. La verdad es que pas\u00e9 algo de miedo y me sent\u00eda muy culpable de no haber sido m\u00e1s responsable y haber dicho que no, pero bueno, ah\u00ed est\u00e1bamos en mitad del muro!</p> <p>Y salimos!!! Tim el primero!! Como una gacela trep\u00f3 y me esper\u00f3 arriba \"jale\u00e1ndome!!\" que t\u00edo! Es un ni\u00f1o muy valiente! Yo lo ten\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil porque como peso m\u00e1s la pared ced\u00eda a veces y no ten\u00eda donde agarrarme... Que estr\u00e9s! Pero bueno, lo conseguimos y subimos!!!</p> <p></p> <p>Las vistas desde all\u00ed eran preciosas y pude relajarme un poco.</p> <p></p> <p>Ya no faltaba casi nada pero nos encontramos con otra dificultad, el viento. Soplaba muy, muy fuerte. Por la tarde comprob\u00e9 los datos de la estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica y hab\u00edan soplado a 95 km/h de racha. Esto hizo que la \u00faltima parte que est\u00e1 un poco expuesta fuera bastante dura porque el viento te tiraba al vac\u00edo literalmente. Tuvimos que tirarnos al suelo varias veces para evitar la sensaci\u00f3n de que \u00edbamos a caer.</p> <p>Pero al final, la recompensa! Una salida memorable!!!</p> <p></p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/12/06/poele-chaud/","title":"De Les Pralies a la Pointe de-Po\u00eale Chaud en bucle con raquetas","text":"<p>Seguimos sin poder ir libremente a Francia por el confinamiento as\u00ed que hoy sigo en Suiza, concretamente cerca de Saint-Cergue en Vaud.</p> <p>Siguen habiendo muchas historias con el esqu\u00ed este a\u00f1o as\u00ed que estoy desempolvando las pieles y voy a hacer m\u00e1s esqu\u00ed rando.  La idea es encontrar sitios que no sean muy dif\u00edciles ni expuestos a las avalanchas y el Jura es ideal para eso. Las pendientes no son tan fuertes, no hay mucho riesgo de avalancha y est\u00e1 cerca de casa, ideal.</p> <p>Para empezar he pensado ir hoy con raquetas para explorar el terreno, la nieve, etc. He encontrado muchos esquiadores y el nivel es aceptable para mi, as\u00ed que seguramente la pr\u00f3xima salida ser\u00e1 con esqu\u00eds.</p> <p>He dejado el coche en el aparcamiento de Les Pralies. Hay que ir pronto porque se llena de gente r\u00e1pido, especialmente ahora que no se puede ir a ning\u00fan sitio y all\u00ed hay nieve. Hay miles de coches que suben con ni\u00f1os, perros y trineos y no cabe un alfiler.</p> <p>Me he dirigido hacia Couvaloup de St-Cergue y desde ah\u00ed una subida por el bosque no muy dif\u00edcil pero con bastantes ramas y troncos. Hab\u00edan trazas de esqu\u00eds en todo el camino. Se puede subir con esqu\u00eds. Mirad el mapa de Wikiloc aunque hay un tramo que no ha salido el GPS porque ha empezado a registrar m\u00e1s tarde pero el tramo que falta desde el coche es un camino/carretera sin p\u00e9rdida.</p> <p></p> <p>Despu\u00e9s de m\u00e1s de una hora subiendo se llega al Pico de la Poele Chaude que tiene una vistas impresionantes de los Alpes, Montblanc y La Dole.</p> <p></p> <p>Estas son las vistas a La Dole. La idea era ir hasta all\u00ed pero he preguntado y la pista que volv\u00eda al aparcamiento y que hay que hacer esquiando no pasaba por la Dole as\u00ed que desde el pico he bajado al Col de Porte para iniciar el descenso. </p> <p>La bajada no tiene mucha dificultad pero hay que esquiar bien. Yo he calculado que ser\u00e1 una pista roja/negra sin pisar... Hay muchas piedras y todos los que bajaban esquiando se les o\u00eda rascar los esqu\u00eds, medio metro m\u00e1s de nieve no vendr\u00eda nada mal!</p> <p>Los paisajes son magn\u00edficos como a la subida pero ahora con sol. He encontrado un \u00e1rbol solo en un claro del bosque que me ha encantado.</p> <p></p> <p>Al final ha sido un circuito de unos 10 km, sin dificultad t\u00e9cnica y precioso. He hecho m\u00e1s de 50 fotos y v\u00eddeos!</p> <p>Lo repetir\u00e9 pero con esqu\u00eds, seguro.</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/28/zermatt/","title":"De Zermatt a la presa Staudamm Zmuttbach","text":"<p>Hemos ido en coche hasta Tasch en el Valais y desde all\u00ed hemos cogido un tren hasta Zermatt. En Zermatt est\u00e1n prohibidos los coches y s\u00f3lo circulan unos peque\u00f1os camioncitos el\u00e9ctricos. Hasta la polic\u00eda tiene uno!</p> <p>Zermatt no es uno de mis sitios preferidos. Es muy bonito pero muy \"pijo\". Muchas tiendas de lujo y algunos esperpentos pase\u00e1ndose por la calle que no sabes de d\u00f3nde han salido... En fin, es lo \u00fanico negativo, todo lo dem\u00e1s precioso.</p> <p>Una peque\u00f1a rese\u00f1a con los precios del lugar... Zermatt no es para pobres, se ve incluso antes de llegar. El tren de ida y vuelta que es solo una parada cuesta ya 16 CHF por persona ida y vuelta y el parking en Tasch (que es obligatorio) nos cost\u00f3 11 CHF por unas 5 horas.</p> <p>La idea era llegar a Zmutt para ver m\u00e1s de cerca el Matterhorn. Al final subimos un poco m\u00e1s, hasta la presa de Zmuttbach.</p> <p>En todo el camino acompa\u00f1a la vista del Matterhorn que es impresionante y majestuoso.</p> <p></p> <p>Despu\u00e9s de una hora de marcha, aparece el pueblo de Zmutt que es muy pintoresco y bonito.</p> <p></p> <p>Una vez pasado el pueblo, y antes de llegar a la presa pasamos por un lugar bastante peculiar. Vimos se\u00f1ales de peligro por rocas y unos abrigos dispuestos cada ciertos metros donde guarecerse en caso de avalancha de piedras!</p> <p></p> <p>Despu\u00e9s de ese paso, se llega a la presa que estaba vac\u00eda! Un chico del Ticino que trabajaba all\u00ed y que estaba tambi\u00e9n de caminata nos explic\u00f3 que estaba vac\u00eda porque estaban instalando una nueva turbina, la quinta, en la base de la presa.</p> <p>Las vistas del barranco desde arriba son impresionantes. La presa tiene 72m hasta el lecho del rio.</p> <p></p> <p>Desde la presa volvimos por la parte derecha del r\u00edo para hacer un mini-bucle.</p> <p> </p> <p>Una salida de menos de 10 km pero muy, muy bonita.</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2009/11/30/15-minutes-of-fame/","title":"15 Minutes of Fame is Back","text":"<p>Like every year, 15 minutes of fame is back for having some money for the Restos Du Coeur.</p> <p>Several bands will play including me :-) Just....15 minutes... not too long!</p> <p>Come at 8 and have fun.</p> <p>When: Friday 11th December at 8 o'clock.</p> <p>Where: Paddy's Pub in Ferney.</p>"},{"location":"blog/2009/11/30/15-minutes-of-fame/#artists","title":"Artists","text":"Band Artist Too old to die young Django Manglunki Tonito Solito Tono Riesco Bonus Culture Club Keith Stimpson Fire and Spice Anne McNabb Jumpin Jane and the Calamities Robin Martini Missil Silvano De Gennaro Home Cooked Turkey Tony Arnold Rise and Shine Paul Aspell San-Luis-Street-Band Olivier Michels Blue men sing the Whites Simon Baird Der Schone Banhof Thorsten Wengler Slight Dementia Matija Kovac WangDang Pan Handlers Randy Schmeckler Alice Unchained Piotr Traczyk"},{"location":"blog/2020/11/15/music/","title":"Music","text":"<p>I've organized my music in three albums.</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/music/#veinte","title":"Veinte","text":"<p>The album \"Veinte\" was recorded around 1984 by Ana, Magda and myself.</p> <p>All the songs are ours, lyrics and music. Was recorded with a karaoke mic in the house of our friend Antonio Montero in Valencia, Spain. We did it in a chrome tape! I found funny that you can still buy those tapes in Amazon today...</p> <p>I remember being all around the mic playing guitar and singing. We didn't repeat any song ;-)</p> <p>10 Years ago, a high level music expert passed the tape to a CD in a studio in Geneva.</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/music/#bares","title":"Bares","text":"<p>The section \"Bares\" (bars in english) are the music I like to play all time. Alone, in small concerts, in parties, etc. Are songs I like and say a lot to me.</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/music/#nuevo","title":"Nuevo","text":"<p>The \"Nuevo\" (new in english) is the new album I'm doing already two years! I never find time to finish all! Work, family, other hobbies takes a lot of time. I have around 10 songs already done but only a few are finished.</p> <p>You can find the last releases to buy here: https://tonoriesco.bandcamp.com/</p>"},{"location":"blog/2020/11/15/music/#latest-songs","title":"Latest Songs","text":""},{"location":"blog/2018/10/17/album-bares/","title":"Album Bares","text":"<p>Las canciones que he cantado y que canto en bares o en casa. Canciones que han marcado mi vida, que me gustan o me dicen algo. Hay versiones de estudio y versiones ac\u00fasticas grabadas \"sin m\u00e1s\"</p> <p>Tengo muchas, las ir\u00e9 poniendo poco a poco.</p>"},{"location":"blog/2018/10/17/album-bares/#silencio-de-celtas-cortos","title":"Silencio de Celtas Cortos","text":""},{"location":"blog/2018/10/17/album-bares/#princesa-de-sabina","title":"Princesa de Sabina","text":""},{"location":"blog/2020/11/22/nuevo/","title":"Nuevo","text":"<p>Este \u00e1lbum lo llevo haciendo hace a\u00f1os. Siempre cuando estoy inspirado y tengo tiempo para escribir, grabar, arreglar...etc. Es mucho trabajo y aunque me encanta lleva mucho tiempo, as\u00ed que despacio..</p> <p>Hoy, 2020-11-25 he hecho una car\u00e1tula del disco que est\u00e1 en la cabezera... No se, no se...</p> <p>Todas las canciones las podeis comprar aqu\u00ed: https://tonoriesco.bandcamp.com/</p>"},{"location":"blog/2020/11/22/nuevo/#canciones","title":"Canciones","text":"<p>Saberte Perdido</p> <p>Ll\u00e9vame al Mar</p> <p>Viviendo Deprisa</p> <p>Peque\u00f1o</p> <p>Que Pas\u00f3</p> <p>Betrunken</p>"},{"location":"blog/2020/11/22/nuevo/#otros-albums","title":"Otros Albums","text":"<p>Bares</p> <p>Veinte</p> <p>Nuevo</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/","title":"Album Veinte","text":"<p>Grabado alrededor de 1984 por Ana, Magda y yo mismo.</p> <p>Todas las canciones son nuestras, letras y m\u00fasica. Fue grabado con un micr\u00f3fono de karaoke en la casa de nuestro amigo Antonio Montero en Valencia, Espa\u00f1a.</p> <p>\u00a1Lo hicimos en una cinta de cromo! Me pareci\u00f3 gracioso que todav\u00eda se pueda comprar esas cintas en Amazon hoy ...</p> <p>Recuerdo estar alrededor del micr\u00f3fono tocando la guitarra y cantando todos No repetimos ninguna canci\u00f3n ;-)</p> <p>Hace 10 a\u00f1os, un experto en m\u00fasica, t\u00e9cnico de sonido en un estudio de grabaci\u00f3n me pas\u00f3 la cinta a un CD en Ginebra.</p> <p>Aqu\u00ed ten\u00e9is el resultado.</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#autorretrato","title":"Autorretrato","text":"<p>La visi\u00f3n que ten\u00eda de mi mismo en los a\u00f1os 80. Ha llovido mucho... La letra y m\u00fasica son m\u00edas y cantamos Ana, Magda y Tono. Yo tambi\u00e9n toco la arm\u00f3nica.</p> <p>{{&lt; youtube CP9GiK91j0M &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#desesperacion","title":"Desesperaci\u00f3n","text":"<p>Momentos de bajada, muchos problemas en mi casa y en mi vida en general. Ah\u00ed nace esta canci\u00f3n. La letra y m\u00fasica son m\u00edas y cantamos Ana, Magda y Tono.</p> <p>{{&lt; youtube Qhh3hvyjdtA &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#ellos","title":"Ellos","text":"<p>Me imagin\u00e9 una historia de dos chicos homosexuales que acaban suicid\u00e1ndose porque la sociedad no les acepta.</p> <p>{{&lt; youtube WD-6PscuZBE &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#instrumental","title":"Instrumental","text":"<p>Una canci\u00f3n instrumental para rellenar ;-)</p> <p>{{&lt; youtube 3rlgFv0SvmQ &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#no-te-dejaran","title":"No te Dejar\u00e1n","text":"<p>En una de las muchas visitas al trabajo de mi madre en Valencia conoc\u00ed a un chico que iba un poco desali\u00f1ado, con barba, etc. Y pens\u00e9 que era un incomprendido. Hablando con mi madre me dijo que no, para nada, pero bueno, mi visi\u00f3n hizo la canci\u00f3n.</p> <p>{{&lt; youtube 7gVl5681S6o &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#un-universo","title":"Un Universo","text":"<p>Una canci\u00f3n que sali\u00f3 despu\u00e9s de escuchar la canci\u00f3n de Antonio Vega, Una d\u00e9cima de segundo.</p> <p>{{&lt; youtube HC4gsGjz0jA &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#capricornio","title":"Capricornio","text":"<p>Esta canci\u00f3n la hice inspirado en eternas tardes pasadas con mi novia en un pub de la Calle del Mar en Valencia que se llamaba... Capricornio. El pub ya no existe, pero cada vez que paso por all\u00ed, me acuerdo del sitio, de mi novia y de lo bien que nos lo pas\u00e1bamos en la semi-obscuridad del sitio...</p> <p>Todas las veces que \u00edbamos repet\u00edamos la misma rutina, pub, autob\u00fas y llamada. Deb\u00eda ser sobre el 82, 83... Delante hab\u00eda una \"zumer\u00eda\" pero nos gustaba menos porque hab\u00eda m\u00e1s luz ;-)</p> <p>Creo que no me he dado tantos besos y caricias por hora que en aquel pub. El camarero se llamaba Emilio y me hubiera gustado saber que ha sido de \u00e9l.</p> <p>La letra y m\u00fasica es m\u00eda y cantamos Ana, Magda y yo.</p> <p>La grabaci\u00f3n es original del 84, no la he retocado porque no he querido y aunque hubiera querido, no tengo tampoco las pistas separadas. Alg\u00fan d\u00eda puede que la volvamos a grabar un poco mejor ;-)</p> <p>{{&lt; youtube Osr3qtWQpcY &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#donde-iremos-a-parar","title":"D\u00f3nde Iremos a Parar","text":"<p>Mi single de la \u00e9poca! A mucha gente le gustaba. En mi linea de protestar por todo.</p> <p>{{&lt; youtube Mvp_x2xzobs &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#ella","title":"Ella","text":"<p>Una historia de un dejado que quiere volver con su chica. Que iluso!</p> <p>{{&lt; youtube IjKMFjqj6Sc &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#no-llores-por-el","title":"No Llores por \u00c9l","text":"<p>Canci\u00f3n de Magda o Ana... Tengo que confirmarlo. Seguramente hecha para un chico ;-)</p> <p>{{&lt; youtube a7ff2oqxir8 &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#para-ti","title":"Para Ti","text":"<p>Canci\u00f3n de Magda o Ana... Tengo que confirmarlo. Seguramente hecha para un chico ;-)</p> <p>{{&lt; youtube Y4f17u1yJj4 &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/09/16/album-veinte/#otros-albums","title":"Otros Albums","text":"<p>Bares</p> <p>Veinte</p> <p>Nuevo</p>"},{"location":"blog/2020/09/28/aunque-tu-no-lo-sepas/","title":"Aunque tu no lo sepas","text":"<p>Edito: 4 Octubre 2020 Aunque t\u00fa no lo sepas, yo si... Un fan muy especial, mi hijo, me ha dicho:</p> <p>\u2013\u2013Pap\u00e1, esa canci\u00f3n suena... \"rara\" Y tanto! Como que era una versi\u00f3n de pruebas! Que desastre! Bueno, la he cambiado y subido la \"buena\".</p> <p>Sigo recuperando canciones del ba\u00fal. Hoy le toca a una canci\u00f3n de Quique Gonz\u00e1lez que se inspir\u00f3 en un poema de Luis Garc\u00eda Montero para hacer el tema que escribi\u00f3 para Enrique Urquijo. Una bonita historia que uni\u00f3 a los tres creadores.\u00a0El cantante de Los Secretos la incluy\u00f3 en \u00abDesde que no nos vemos\u00bb, su segundo y \u00faltimo disco con Los Problemas (DRO, 1998). Ese mismo a\u00f1o, Quique debut\u00f3 profesionalmente con \u00abPersonal\u00bb (Universal), decidido a vivir por y para la m\u00fasica.</p> <p>Por supuesto, no llego a la altura de estos monstruos de la m\u00fasica pero es una canci\u00f3n que me gusta mucho. As\u00ed que aqu\u00ed est\u00e1 mi primera versi\u00f3n: {{&lt; youtube UuOQVIRgNfM &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/12/03/betrunken/","title":"Betrunken","text":"<p>En el a\u00f1o 2006 me invitaron unos amigos a ir a las fiestas de un pueblo de Alemania que se llama Aldingen a tocar y a hacer una paella para 160 personas, todo en el mismo d\u00eda!</p> <p>Acept\u00e9 el reto y pas\u00e9 uno de esos viajes \u00e9picos y que recordar\u00e9 toda mi vida. Por aquel entonces yo estaba bastante mal con la novia que ten\u00eda y estaba bastante \"depre\" as\u00ed que cog\u00ed unos vaqueros, camisetas, mi ampli, mesa de mezclas, guitarra, paellas y all\u00ed nos fuimos en furgoneta.</p> <p>Hacer la paella en Alemania no es f\u00e1cil. Lo que nos parece tan l\u00f3gico de encontrar en Valencia, all\u00ed nos cost\u00f3 bastante. Tengo numerosas an\u00e9cdotas pero una que me gusta mucho fu\u00e9 cuando ped\u00ed unas tr\u00e9bedes para poner las paellas y me miraron con \"cara de poker\"... Va a ser que no! Yo he hecho paellas en piedras o bloques de cemento pero bueno, para meter la le\u00f1a es m\u00e1s complicado y prefer\u00eda tener el espacio di\u00e1fano para poder controlar el fuego.</p> <p>Del grupo de festeros del pueblo sali\u00f3 uno que conoc\u00eda a otro de un taller mec\u00e1nico que ten\u00eda hierros, soldador, etc. \u00c9l nos pod\u00eda hacer unas tr\u00e9bedes! As\u00ed que all\u00ed nos fuimos r\u00e1pidamente porque ten\u00eda que empezar YA</p> <p>Lo m\u00e1s gracioso es que aunque mucha gente habla ingl\u00e9s, cuando vas a pueblos peque\u00f1os pasa un poco como en Espa\u00f1a, poco ingl\u00e9s o nada. El soldador era un tipo magn\u00edfico pero solo hablaba alem\u00e1n y mi nivel de teut\u00f3n era pr\u00e1cticamente 0. Pero con gestos, 4 gr\u00e1ficos y mucha voluntad, en media hora me hab\u00eda hecho 2 tr\u00e9bedes magn\u00edficas!!!</p> <p></p> <p>Las paellas salieron muy buenas y se acabaron completamente. La m\u00fasica tambi\u00e9n sali\u00f3 bien pero menos :-( No hab\u00eda mucho ambiente y creo que en la sala hab\u00edan solo 2 o 3 personas que entendieron algo ... Pero fue una noche memorable.</p> <p></p> <p>La canci\u00f3n sali\u00f3 de aquel viaje. \"Betrunken\" es borracho en alem\u00e1n.</p> <p>En la canci\u00f3n tambi\u00e9n hablo del encuentro con una chica del Este (no me acuerdo si rusa, latvia o ucrania) que no se cre\u00eda que yo era el que cantaba esa noche en la fiesta. Para demostr\u00e1rselo le tuve que cantar la canci\u00f3n de la flaca de Jarabe de Palo al o\u00eddo... La jugada me sali\u00f3 bien porque a la chica le gusto ;-)</p> <p>La nota en el peri\u00f3dico local. Tono Riesco aus Valencia.</p> <p></p> <p>Espero que os guste.</p> <p>Letra y M\u00fasica: Tono Riesco</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Nuevo by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/12/03/betrunken/#letra","title":"Letra","text":"<p>Viajando al norte desde el Leman Una tarde bastante gris 1000 kil\u00f3metros que recorrer Como siempre tu no est\u00e1s aqu\u00ed  </p> <p>Y sub\u00ed al cielo no dej\u00e1ndome llevar Por el frio invierno en mi coraz\u00f3n Poca ropa, mucho que olvidar Y muchas ganas de perder la raz\u00f3n  </p> <p>Y bebimos cervezas que nos hicieron volar Y comimos salchichas hasta casi reventar Nos dejamos las penas en la mesa del bar Hablamos de las mujeres que nos hicieron llorar  </p> <p>Del Este cay\u00f3 un beso cuando le cantaba La canci\u00f3n de la flaca al o\u00eddo No me acuerdo de su cara pero no olvidar\u00e9\u008e Sus caderas cuando se marchaba  </p> <p>Corre Tonito que tienes que tocar Como siempre nada, nada, suena igual No me oigo, co\u00f1o sube el monitor Sonr\u00ede porque te equivocaste otra vez  </p> <p>Como siempre la noche acaba bien Las chicas te besan todas al salir Bitte otra birra que hoy quiero acabar Betrunken de verdad  </p> <p>Y bebimos cervezas que nos hicieron volar Y comimos salchichas hasta casi reventar Nos dejamos las penas en la mesa del bar Hablamos de las mujeres que nos hicieron llorar  </p> <p>Bitte otra birra que hoy quiero acabar Betrunken de verdad  </p> <p>Bitte otra birra que hoy quiero acabar Betrunken de verdad  </p> <p>Bitte otra birra que hoy quiero acabar Betrunken de verdad  </p> <p>{{&lt; youtube 0g7IaToEd5c &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2018/10/27/nueva-vieja-canci%C3%B3n/","title":"Nueva, vieja canci\u00f3n","text":"<p>Sigo grabando solo con la guitarra \"viejas\" canciones. Hoy es el turno de La Chica de Ayer de Antonio Vega. Pedazo de canci\u00f3n! Espero que os guste.</p> <p>La chica de ayer {{&lt; youtube fVRrrFIIyIw &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/10/24/ll%C3%A9vame-al-mar/","title":"Ll\u00e9vame al mar","text":"<p>\"Hace tiempo, promet\u00ed escribirte una canci\u00f3n, Como siempre, mal y tarde la tienes aqu\u00ed..\"</p> <p>As\u00ed empieza una canci\u00f3n de Rulo. Yo tambi\u00e9n promet\u00ed escribir una canci\u00f3n a alguien muy especial hace tiempo y lo ten\u00eda pendiente.</p> <p>Hoy la he acabado. Dicen los que la han oido que ha quedado bien. La letra la ten\u00e9is m\u00e1s abajo.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Ll\u00e9vame al Mar by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>","tags":["Mar","Pueblo"]},{"location":"blog/2020/10/24/ll%C3%A9vame-al-mar/#letra","title":"Letra","text":"<p>Conciertos en las plazas, rutas a la central Verano de piscinas, tardes en el Molinar Buscando en la barra algo con que aguantar Detr\u00e1s de unas cervezas, te vi pasar</p> <p>Tu mirada entre la gente cruzando sin parar Mis ojos cansados de buscar el mar La impaciencia que me lleva casi siempre a mirar Donde la inconsciencia a veces no me deja llegar</p> <p>Cuando me miraste supe lo que iba a pasar Cuando te mir\u00e9 supiste que no hab\u00eda marcha atr\u00e1s Como dos trenes expresos cuando van a chocar Se veia el principio del final</p> <p>Y entre risas de los ni\u00f1os tuvimos que encontrar La manera de encontrar la manera de amar En las calles la gente no paraba de mirar En las plazas vac\u00edas te dejabas besar\u2026.</p> <p>Entre almendros a tu coche me subi Preguntaste donde quer\u00eda ir Te pedi que mee llevaras al mar Donde la humedad me ayudara a pensar</p> <p>Cuando me miraste supe lo que iba a pasar Cuando te mir\u00e9 supiste que no hab\u00eda marcha atr\u00e1s Como dos trenes expresos cuando van a chocar Se veia el principio del final</p> <p>Me encontraste como siempre perdido En aquella carretera sin principio ni final Caravanas que se cruzan al amanecer Un encuentro fortuito que nadie ve</p> <p>En tus brazos encontr\u00e9 lo que hab\u00eda ido a buscar Nuestros cuerpos latieron al comp\u00e1s Mi chica todoterreno sin ninguna condici\u00f3n Despertaste al amante, dormiste al luchador</p> <p>Cuando me miraste supe lo que iba a pasar Cuando te mir\u00e9 supiste que no hab\u00eda marcha atr\u00e1s Como dos trenes expresos cuando van a chocar Se veia el principio del final</p> <p>Cuando me miraste supe lo que iba a pasar Cuando te mir\u00e9 supiste que no hab\u00eda marcha atr\u00e1s Como dos trenes expresos cuando van a chocar Se veia el principio del final</p> <p>{{&lt; youtube Zp2zz5kK2yI &gt;}}</p>","tags":["Mar","Pueblo"]},{"location":"blog/2018/10/14/ojos-de-gata/","title":"Ojos de Gata","text":"<p>Con alg\u00fan equipo nuevo y volviendo a los or\u00edgenes ;-) Algunas canciones que voy a cantar en los bares. Grabadas \"as\u00ed\" sin m\u00e1s...</p> <p></p> <p>Y aqu\u00ed las canciones individuales:</p> <p>Ojos de Gata de Secretos</p> <p>[audio mp3=\"https://riesco.ch/wp-content/uploads/2019/03/Ojos-de-Gata.mp3\"][/audio]</p>"},{"location":"blog/2020/10/22/peque%C3%B1o/","title":"Peque\u00f1o","text":"<p>Hola gente, \u00bfQu\u00e9 tal? </p> <p>Hoy os traigo una canci\u00f3n m\u00eda que escrib\u00ed a mi hijo Tim hace algunos a\u00f1os y que no hab\u00eda acabado. La hice en un momento en que para m\u00ed era muy duro. Tim estaba como todos los ni\u00f1os a los 4, 5 a\u00f1os y hab\u00edan d\u00edas que quer\u00eda matarlo.</p> <p>Como siempre, con el tiempo las cosas se ven diferentes pero en aquellos d\u00edas las rabietas, los lloros o las noches en blanco me desesperaban.</p> <p>Cuando la ten\u00eda casi acabada se me ocurri\u00f3 grabar su voz diciendo \"no\" que era su palabra favorita ;-) . Por suerte no perd\u00ed el audio y lo he incluido en la canci\u00f3n al final. La letra la ten\u00e9is al final.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Peque\u00f1o by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/10/22/peque%C3%B1o/#letra","title":"Letra","text":"<p>Si Susanita levantara la cabeza Te ver\u00eda a ti a las dos Jugando con su rat\u00f3n en vez de dormir junto al radiador.</p> <p>Pensar\u00eda que eres un ni\u00f1o feliz Que no tienes normas que seguir Que ya habra tiempo para dormir Que ahora es momento, momento para re\u00edr.</p> <p>Si Susanita levantara la cabeza Me ver\u00eda a mi a las dos diciendo que con los ratones no se juega que es muy tarde y que hay que dormir.</p> <p>Me dir\u00eda que me estoy haciendo viejo Que dej\u00e9 de entenderlo Que dej\u00e9 de ser un ni\u00f1o y no quiero No, no quiero, no quiero volver a serlo.</p> <p>Who are you to disturb my sleep who are you to scream so loud who are you to break my scheme to live in a cloud and be happy and free?</p> <p>Quien te has cre\u00eddo tu para quitarme el sueno Quien te has cre\u00eddo tu para gritar as\u00ed Quien te has cre\u00eddo tu para romper esquemas Y vivir en una nube y ademas ser feliz.</p> <p>A mis cuarenta mis sienes se llenan de un blanco infinito de problemas y tu insolencia me pilla a traici\u00f3n Sin armas, sin recursos, sin paciencia</p> <p>Tanto que ganar contigo Tanto que perder sin ti Me abandono a mi destino Cuando ya no se... No se ya que co\u00f1o decir</p> <p>Who are you to disturb my sleep who are you to scream so loud who are you to break my scheme to live in a cloud and be happy and free?</p> <p>Quien te has cre\u00eddo tu para quitarme el sueno Quien te has cre\u00eddo tu para gritar as\u00ed Quien te has cre\u00eddo tu para romper esquemas Y vivir en una nube y ademas ser feliz.</p> <p>Quien te has cre\u00eddo tu para quitarme el sueno Quien te has cre\u00eddo tu para gritar as\u00ed Quien te has cre\u00eddo tu para romper esquemas Y vivir en una nube y ademas ser feliz.</p> <p>{{&lt; youtube esE909PUSKg &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2018/10/14/princesa/","title":"Princesa","text":""},{"location":"blog/2018/10/14/princesa/#vesion-estudio","title":"Vesi\u00f3n Estudio","text":"<p>{{&lt; youtube cBYF7C_y-b0 &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2018/10/14/princesa/#version-acustica","title":"Versi\u00f3n Ac\u00fastica","text":"<p>{{&lt; youtube vQ84RzLcSRA &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/25/que-pas%C3%B3/","title":"\u00bfQue Pas\u00f3?","text":"<p>He vivido muchas veces al l\u00edmite, ya lo he dicho en otras ocasiones. Tambi\u00e9n he visto mucha gente vivir al l\u00edmite. A veces la vida pasa factura, a veces no...</p> <p>Pero muchas veces me he preguntado... Qu\u00e9 co\u00f1o pas\u00f3??? De esto va la canci\u00f3n.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>Letra y M\u00fasica: Tono Riesco</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> \u00bfQu\u00e9 Pas\u00f3? by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/25/que-pas%C3%B3/#letra","title":"Letra","text":"<p>Si no sabes lo que quieres Si no quieres remover Toda la rabia guardada Todo el odio del saber  </p> <p>Que perdiste todo aquello que la sombra te dejo y ahora en la calle pensando que co\u00f1o fue lo que te pas\u00f3?  </p> <p>Que saliste mas que toc\u00f3. Que bebiste r\u00edos de gin-tonic Que aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>Que saliste mas que toc\u00f3. Que bebiste r\u00edos de gin-tonic Que aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>Estas harto de perder nada de lo que ya tienes porque nada te quedo porque nada te conviene  </p> <p>Cuando lees viejas cartas que la memoria dejo No sabes por donde vino No sabes porque pas\u00f3  </p> <p>Porque saliste mas que toc\u00f3. Porque bebiste r\u00edos de gin-tonic Porque aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>Porque saliste mas que toc\u00f3. Porque bebiste r\u00edos de gin-tonic Porque aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>Como un cuchillo afilado que no puedes evitar Te preguntas a menudo porque no est\u00e1s en paz.  </p> <p>Quieres dormir y no despertar quieres ser lluvia y pasar quieres que alguien aun te espere quieres parar de respirar  </p> <p>Porque saliste mas que toc\u00f3. Porque bebiste r\u00edos de gin-tonic Porque aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>Porque saliste mas que toc\u00f3. Porque bebiste r\u00edos de gin-tonic Porque aspiraste sacos de polvo Y al final te comi\u00f3 la noche  </p> <p>{{&lt; youtube 9hRYxA10gIo &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2009/12/17/resultados-de-15-minutes-of-fame/","title":"Resultados de 15 Minutes of Fame","text":"<p>Bueno, pues otro a\u00f1o que ha sido un \u00e9xito, un \u00e9xito de afluencia y de recaudaci\u00f3n... aunque un poco mas baja que el a\u00f1o pasado :-(</p> <p>Al final se recogieron 740 \u20ac que aunque no esta mal, est\u00e1n lejos del objetivo que nos hab\u00edamos marcado: Sobrepasar los 990 del a\u00f1o pasado. Ha sido el primer a\u00f1o que solo toque parte de mis canciones y aunque no hab\u00edan muchos hispanohablantes las canciones fueron muy bien recibidas.</p>"},{"location":"blog/2020/11/22/saberte-perdido/","title":"Saberte Perdido","text":"<p>En alg\u00fan momento de nuestra vida vivimos al l\u00edmite, llorando por lo que perdimos, sin saber d\u00f3nde ir.</p> <p>Acord\u00e1ndonos de viejos amores por los que cambiamos todo buscando la felicidad en ellos sin darnos cuenta de que la felicidad siempre est\u00e1 en nosotros.</p> <p>La chica se fue, yo pude retomar mi vida pero se qued\u00f3 la canci\u00f3n.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>Letra y M\u00fasica: Tono Riesco</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Saberte Perdido by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/22/saberte-perdido/#letra","title":"Letra","text":"<p>Saberte perdido no te va a consolar Siempre que sales, quieres volver a volar Las chicas que nunca volvieron a llamar Los caretos del domingo al despertar  </p> <p>Nunca supiste nadar y guardar la ropa Saliste mojado de todas las fiestas Ahora los bares te cierran antes de llegar Tu chica perdi\u00f3 el ultimo tren de tu coraz\u00f3n  </p> <p>Y ahora que sabes que has perdido Y ahora que quieres recuperar Y ahora que caes en el olvido Y ahora que vuelves a recordar  </p> <p>Caminos perdidos en la llanura Buscando recetas para la calentura Boletos de loter\u00eda que no tocaron Sus caderas llenas de locuras  </p> <p>El dolor de lo que perdiste El amor que llamo para despedirse Los amigos que cambiaste por Blanca Tu, yo y los dem\u00e1s.  </p> <p>Y ahora que sabes que has perdido Y ahora que quieres recuperar Y ahora que caes en el olvido Y ahora que vuelves a recordar  </p> <p>Ahora que si, ahora que no, ahora que todo se acabo Ahora que ya, ahora o despu\u00e9s, ahora que ya nada es igual Que si, que no, que no, que no, que no creo ya mas en dos. Si tu te vas, otras vendr\u00e1n ocupando lo que me das.  </p> <p>Que si que no, que no que si, que te vayas de una vez ya Que me da igual, que ya esta bien, de luchar por lo que no ves  </p> <p>{{&lt; youtube YOcNGniJf84 &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/12/13/si-volviera-a-ocurrirme/","title":"Si Volviera a Ocurrirme","text":"<p>Esta canci\u00f3n la hice a todas las mujeres que me amaron y a las que yo no consegu\u00ed amar igual. Me hubiera gustado hacerlo con la misma intensidad que lo hicieron ellas pero no pude, as\u00ed que les escrib\u00ed esta canci\u00f3n.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>Letra y M\u00fasica: Tono Riesco</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Nuevo by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/12/13/si-volviera-a-ocurrirme/#letra","title":"Letra","text":"<p>Si volviera a ocurrirme Si no hubiera nada m\u00e1s que las nubes somnolientas o tu perfume al despertar  </p> <p>cuando pienso en lo vivido la nostalgia se confunde con los besos que no di con la lluvia que me funde  </p> <p>Quisiera haber querido a las mujeres que no am\u00e9 les debo m\u00e1s de una disculpa por los besos que rob\u00e9</p> <p>Quisiera haber querido a las mujeres que no am\u00e9 les debo mas de una disculpa por las lagrimas que us\u00e9  </p> <p>Y si acaso me liara destrozando el porvenir cuantas cosas me he dejado en el tintero del vivir  </p> <p>Y ahora vuelvo a sentirme como un ave de paso en la cuerda floja sigo esperando el fracaso  </p> <p>Aun me sigo emborrachando Aun te quiero mas que ayer Aun persigo lo prohibido Aun me gustas del rev\u00e9s  </p> <p>{{&lt; youtube 7RaiG8ukQsY &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/10/13/silencio/","title":"Silencio","text":"<p>Hola gente, \u00bfC\u00f3mo est\u00e1is? </p> <p>Hoy os traigo una versi\u00f3n de la canci\u00f3n de Celtas Cortos, Silencio. Es de su nuevo \u00e1lbum Energ\u00eda Positiva. A mi me ha encantado y he hecho una versi\u00f3n.</p> <p>{{&lt; youtube 452v1LE4vug &gt;}}</p> <p>Estoy aprendiendo mucho sobre producci\u00f3n y masterizaci\u00f3n (que raro suena mastering en espa\u00f1ol) de canciones. Es un tema apasionante y dif\u00edcil!</p> <p>Aqu\u00ed ten\u00e9is alguna imagen del proyecto. Y no es muy grande! Tengo algunos de m\u00e1s de 25 pistas...</p> <p> </p> <p>Y para los \"puristas\" La versi\u00f3n con la guitarra y la voz sola:</p> <p>{{&lt; youtube pkbKPpgw9tc &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/06/viviendo-deprisa/","title":"Viviendo Deprisa","text":"<p>_\"Viviendo deprisa Que deprisa va la vida Yo sigo esperando Al mar de tu sonrisa...\"</p> <p>Hace alg\u00fan tiempo que escrib\u00ed esta canci\u00f3n. Todo iba deprisa, sin tiempo para nada y yo solo quer\u00eda la sonrisa de alguien muy especial.</p> <p>Espero que os guste.</p> <p>{{&lt; rawhtml &gt;}}</p> Viviendo Deprisa by Tono Riesco <p>{{&lt; /rawhtml &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2020/11/06/viviendo-deprisa/#letra","title":"Letra","text":"<p>Sal al balcon de mis ojos Dime si ves la tristeza Del que no siente la bruma del mar Dentro de su cabeza Del que no siente la bruma del mar Dentro de su cabeza  </p> <p>Es un viaje eterno Que me he pasado esperando Que el viaje que empec\u00e9 No se acabe tan temprano Que el viaje que empec\u00e9 No se acabe tan temprano  </p> <p>Viviendo deprisa, Que deprisa va la vida, Yo sigo esperando... Al mar de tu sonrisa,  </p> <p>Yo sigo esperando...al mar de tu sonrisa.  </p> <p>Cuantos amigos se marcharon, Cuanta gente se perdi\u00f3, Qu\u00e9date conmigo esta noche, Prometo no hablar de amor, Qu\u00e9date conmigo esta noche, Te juro que no hablaremos de amor.  </p> <p>El pasado no lo puedo cambiar El futuro no me interesa mucho El presente es una linea que nunca tuvo futuro mi presente es una linea que nunca tendr\u00e1 futuro  </p> <p>Viviendo deprisa, Que deprisa va la vida, Yo sigo esperando... Al mar de tu sonrisa,  </p> <p>Yo sigo esperando...al mar de tu sonrisa.  </p> <p>Si volvemos a encontrarnos, Nunca sera como ayer, Tu estar\u00e1s un poco mas vieja, Yo no habr\u00e9 vuelto a beber, As\u00ed que duerme conmigo, No hay nada, no hay nada mas que perder.  </p> <p>Viviendo deprisa, Que deprisa va la vida, Yo sigo esperando... Al mar de tu sonrisa,  </p> <p>Yo sigo esperando...al mar de tu sonrisa.  </p> <p>{{&lt; youtube mtI_yKRn8G0 &gt;}}</p>"},{"location":"blog/2009/06/30/adelgazar-mitos-y-resultados/","title":"Adelgazar, mitos y resultados.","text":"<p>Hoy, una amiga me ha preguntado como hago para adelgazar y he decidido escribir algo sobre el tema. No pretendo que esto sea un compendio medico ni una tesis donde tenga que poner referencias a lo que digo pero os aseguro que todo esta basado en estudios cient\u00edficos y en literatura medica.  </p> <p>Bien, primero mi historia de \"gordito\" :-) ah\u00ed va:  </p> <p>Estoy en la cuarentena y desde peque\u00f1o he sufrido de obesidad, si, hay que aceptarlo, a los 14, ya estaba gordo y a los 20 mas...y a los 25 me plante en unos muy hermosos 114 kilos por 1.80 m de estatura. Esto es, gordo, gordo. Tanto es as\u00ed que aun recuerdo el comentario de la dependienta de una tienda de ropa cuando prob\u00e1ndome un pantal\u00f3n y viendo que me venia un poco estrecho le ped\u00ed una talla mas.  </p> <p>\u2013\u2013Pues...no tenemos mas grande, deber\u00eda ir a una tienda especializada... \u2013\u2013C\u00f3mo? \u2013\u2013le dije yo\u2013\u2013 Pero...si es la...48! \u2013\u2013Ya, es que no tenemos mas grande...  </p> <p>En fin, todo un poema mi cara cuando me lo dijo.  </p> <p>Decid\u00ed ir al medico que me confirmo lo que ya estaba claro, tenia una obesidad galopante y tenia que hacer algo...y lo hice!!! Durante 2 a\u00f1os me propuse bajar de peso y a base de zanahorias, lechugas, 30 gramos de pollo al d\u00eda y deporte todos los d\u00edas lo consegu\u00ed. Perfecto! Bueno, casi.. Consegu\u00ed quedarme con 67 kg, y todo en su sitio gracias al deporte... pero mi periodontitis aprovecho la ocasi\u00f3n y por falta de defensas y carencias nutricionales casi pierdo los dientes.  </p> <p>Luego, pues volv\u00ed a la vida \"normal\" esa que todos llevamos, teniendo cuidado al principio (2 primeros a\u00f1os) y dej\u00e1ndome al final. Resultado: llegue otra vez a los 100 kg. Otra vez a hacer r\u00e9gimen, a privarme de todo y bueno, como pod\u00e9is imaginar idas y venidas con el peso hasta que me di cuenta del error. El error son los reg\u00edmenes, si, si, no os sorprend\u00e1is, los reg\u00edmenes basados en la cuenta incesable de calor\u00edas, de grasa, de esto si, de aquello no...del peso de todos los alimentos...etc, etc. Si hab\u00e9is pasado por eso lo sab\u00e9is muy bien.  </p> <p>Vale, y ahora que? Porque si no hago nada, todo sigue igual! Al final he encontrado la soluci\u00f3n. Y no \"la soluci\u00f3n\" para mi, vale para todos, porque gen\u00e9ricamente no somos muy diferentes.  </p> <p>Hay gen\u00e9ticas mas \"gastadoras\" otras lo acumulan todo y porque? Porque estamos \"programados\" para sobrevivir. Por eso acumulamos grasa. Acumulamos grasas debido a que ingerimos mas gl\u00facidos de los que necesitamos y estos acaban guard\u00e1ndose en forma de grasa por si vienen malos tiempos.  </p> <p>Bien, seguimos siendo igual, igual que nuestros antepasados. Esto es una realidad en un 0.02 %. No hay mas diferencia gen\u00e9tica. Salvo que hemos perdido el pelo y alguna cosa mas, seguimos teniendo la misma respuesta que los humanos del Paleol\u00edtico.  </p> <p>Y ahora, la pregunta clave, si somos iguales, porque nos alimentamos diferentemente? La respuesta es evidente, comemos socialmente, estamos inundados de publicidad (sobre todo enga\u00f1osa) y seguimos creyendo que no podemos vivir sin algunos alimentos. Pues bien, yo os aseguro que no solo podemos vivir sin ellos si no que debemos vivir sin ellos.  </p> <p>El principal problema de nuestra nutrici\u00f3n no son las grasas, no amigos, es el az\u00facar si, si, ese az\u00facar que parece que nos hace revivir, que esta tan buena en pasteles, bollos, pan, etc, etc.  </p> <p>El segundo es la sal. Otra \"invenci\u00f3n\" de nuestro siglo. No es necesaria para vivir ni un solo gramo! Atenci\u00f3n, hablo de la sal a\u00f1adida, no del cloruro s\u00f3dico que contienen muchos alimentos.  </p> <p>As\u00ed que vamos a empezar un r\u00e9gimen que no solo nos har\u00e1 perder peso, nos har\u00e1 estar mas sanos, mas fuertes y mas contentos con nosotros mismos. He dicho r\u00e9gimen??? Hummmmm... No, me he equivocado, quer\u00eda decir: Estilo de vida Si, lo siento por los que han le\u00eddo hasta aqu\u00ed pensando que iba a dar una receta m\u00e1gica, pues no. No la hay! No es un r\u00e9gimen, es una actitud permanente, constante y sobre todo saludable. Si no est\u00e1is dispuestos a cambiar vuestro estilo de vida, no merece la pena que empec\u00e9is. Perder\u00e9is peso, si, durante un tiempo y luego volver\u00e1 todo a ser como antes.  </p> <p>Por descontado que no voy a hacer otra cosa que me parece rid\u00edcula y me hace re\u00edr a carcajadas: Lunes: una tostada con mantequilla light y una pera, para comer...para cenar... pufff...que sarta de tonter\u00edas. Es que alguien ha conseguido bajar peso con esas cosas????  </p> <p>Yo ahora peso 75 kg. Estoy fuerte y mantengo el peso perfectamente gracias al estilo de vida que llevo, heredado de mis antepasados porque no soy diferente de ellos, gen\u00e9ricamente hablando, claro. Pensad que el principal cambio en nuestra alimentaci\u00f3n se produjo hacia el 1900... Cambiando todas nuestras costumbres naturales, a\u00f1adiendo azucares y cereales procesados.  </p> <p>Para empezar, vamos a eliminar de la dieta cotidiana toda clase azucares a\u00f1adidas, todas! No es tan dif\u00edcil, basta con leer las etiquetas y estar atentos a los azucares escondidos de las bebidas gaseosas, del pan, de los bollos, etc. NADA DE AZ\u00daCAR. Tu cuerpo no lo necesita.  </p> <p>Vosotros sab\u00e9is el desorden que se produce en el cuerpo cada vez que ingerimos az\u00facar puro? Ni os imagin\u00e1is las peripecias que tiene que hacer con subidas de insulina, etc. que el organismo hace para poder contrarrestar esa cantidad de az\u00facar en la sangre.  </p> <p>Igual para la sal... no produce sobrepeso por si misma, pero el esfuerzo que tiene que hacer el coraz\u00f3n para bombear mas sangre y poder filtrar todo el sodio, no merece la pena, os lo aseguro. Subidas de presi\u00f3n arterial y otras bonitas cosas que hacen que hay que eliminarlo completamente de la dieta.  </p> <p>Y...que puedo comer???? Pues, sencillo, piensa que estas en el Paleol\u00edtico y come lo que comer\u00edan ellos, esto es:  </p> <p>Carne, pescado, huevos y verduras hasta saciarse! Sin contar ni los gramos, ni las cantidades. Con el tema de los huevos hay aun mucha controversia. Hay estudios que prueban que una cantidad excesiva de yemas no producen mas colesterol. Yo, por medida de precauci\u00f3n y para no forzar el h\u00edgado recomiendo comer una yema por cada 5 o 6 yemas, pero bueno, ya os digo que no esta probado que sean nefastos para la salud. En el tema de las carnes, yo intento comer carnes \"limpias\" por el tema de las grasas saturadas, pero no hay que ser estricto, hay que comer carne.  </p> <p>Comer frutos secos, nueces, avellanas, semillas de girasol... No hacen engordar. Aportan muchos minerales y nutrientes necesarios.  </p> <p>Frutas frescas: Las de la temporada. Ellas van a aportar los azucares r\u00e1pidos que nuestro cerebro y musculatura necesitan. Ahora si, tampoco hincharse de fruta! Se tienen que comer en relaci\u00f3n a nuestro gasto. Si est\u00e1is todo el d\u00eda en un despacho o haciendo tareas en la casa no necesit\u00e1is mas de una o dos piezas por d\u00eda. No las seleccion\u00e9is por la literatura de los reg\u00edmenes tradicionales! Pl\u00e1tanos, aguacates y otros son igual de validos que la sandia o que el mel\u00f3n.  </p> <p>Y ahora, los cereales...bien, se que voy a levantar ampollas pero incluso los cereales con indice gluc\u00e9mico bajo... no son ideales. A la larga producen gluc\u00f3geno que si no es gastado se acumulara! Ya se que aportan el gluc\u00f3geno suavemente y no producen subidas dr\u00e1sticas de la insulina pero una vez mas, si no hac\u00e9is deporte... Los acumulareis.  </p> <p>Los cereales ser\u00e1n vuestra fuente de energ\u00eda de mantenimiento y hay que consumirlos con moderaci\u00f3n hasta realmente sentir que nos faltan las fuerzas. Si no hac\u00e9is mucho ejercicio, con la fruta hay suficiente.  </p> <p>Hay que comer prote\u00edna, muchhhaaaa.... No consumimos la suficiente y eso hace que se pierda masa muscular, los procesos hormonales no funcionen bien y nuestro metabolismo se ralentice. Hay que comer 1g de prote\u00edna pura por Kg de peso como m\u00ednimo. Si pes\u00e1is 70kg -&gt; 70g de prote\u00edna por d\u00eda. Consultar en Internet para tener tablas donde os digan los gramos que hay en cada alimento. Como ejemplo: La carne de pollo, conejo o el at\u00fan tienen alrededor de 20...mas o menos, no hay que estar todo el d\u00eda con la calculadora! Asi pues, para conseguir 60g de prote\u00edna de pollo, hay que comer 300 g! Pod\u00e9is comer 100g de pollo, 100 de conejo o pavo y 100 de at\u00fan, as\u00ed tendr\u00e9is los 60 del d\u00eda.  </p> <p>Beber agua, con sed, y sin sed...tampoco 7 litros por dia! (puede provocar un tipo de diabetes) bebed cuando quer\u00e1is, entre las comidas, despu\u00e9s, antes...No os priv\u00e9is. Comer cada 4 horas si es posible. Es el tiempo que las prote\u00ednas est\u00e1n rondando por el h\u00edgado desde vuestro intestino. Si pasadas 4 h no consum\u00eds mas, le h\u00edgado empieza a gastar reservas y mas tarde comenzara a coger de vuestros m\u00fasculos.  </p> <p>La pregunta que me hace mucha gente es: Y si me invitan a comer? Y si no puedo decir que no a ese pastel de cumplea\u00f1os? Y si voy a una fiesta y no hay otra cosa que bebidas con az\u00facar?  </p> <p>Las respuestas las ten\u00e9is que buscar vosotros, pero os doy ejemplos de restaurante: Un buen filete de carne con patatas... no, con verduras por favor. Pescado sin salsa, a la plancha con ensalada... Sin sal, claro :-) Si se tiene que hacer una excepci\u00f3n, se hace! Se llama \"el d\u00eda de fiesta\"  </p> <p>Yo, aun lo sigo haciendo porque hay momentos que no se puede...ejemplo: Abren una super-botella de vino por ti...y tu no la vas a probar??? Pues bebes un vaso, o dos... no hay ning\u00fan problema si un d\u00eda a la semana hac\u00e9is una excepci\u00f3n. De hecho es necesario para no pensar que est\u00e1is recluidos en una c\u00e1rcel. Si hac\u00e9is un exceso, al d\u00eda siguiente hay que seguir comiendo lo mismo! Si...si.. Lo mismo. Olvidaros de eso de: Como me pase ayer, hoy no como tanto. Es un error porque cada vez que baj\u00e1is la cantidad ingerida provoc\u00e1is en el organismo una reacci\u00f3n de defensa. Todo se ralentiza para compensar la falta de alimentos y al final no solo no consegu\u00eds nada, incluso es peor.  </p> <p>Para terminar, esto es para personas sanas. Si ten\u00e9is problemas renales...y consum\u00eds mucha prote\u00edna...evidentemente vais a sobrecargar las funciones renales y a la larga puede ser nefasto. Si ten\u00e9is alg\u00fan problema de salud importante (a parte de la obesidad, claro) consultad con un medico antes de hacer nada.  </p> <p>Espero que os sirva. Seguir\u00e9 escribiendo acerca del tema.</p>"},{"location":"blog/2018/10/24/%C3%A1rbol-geneal%C3%B3gico/","title":"\u00c1rbol Geneal\u00f3gico","text":"<p>Angel Hern\u00e1ndez Murcia y Carolina Hern\u00e1ndez, mis bisabuelos.</p> <p>Hace tiempo que ten\u00eda ganas de hacer un \u00e1rbol geneal\u00f3gico de mi familia, Hernandez Murcia, de la que era mi abuela y de donde desciendo</p> <p>Aprovechando que mi hermana Magda ha tenido la buena iniciativa de contactar con todos los primos y hacer un gran grupo de chat hemos empezado esta aventura. De momento, 181 personas ya!!! Estoy alucinando!! Bueno, aqu\u00ed ten\u00e9is la \u00faltima versi\u00f3n... hay que ampliarla mucho!! No se puede ver en linea porqu\u00e9 es muy grande. Hay que descargar la imagen y con el visualizador habitual hacer un zoom de la imagen. Si utilizais Chrome, la imagen se abre en el navegador y permite hacer un zoom correcto.</p> <p>Arbol Geneal\u00f3gico</p>"},{"location":"blog/2007/11/30/cambiando-de-trabajo/","title":"Cambiando de trabajo","text":"<p>Llevo 3 a\u00f1os como jefe de una secci\u00f3n de ingenieros dedicados al control industrial. Hoy, hemos tenido la comida de fin de a\u00f1o y me he despedido de ellos como responsable.  </p> <p>Han sido 3 a\u00f1os en los que he podido experimentar mucho con las relaciones humanas. He tenido la oportunidad de aprender y sobre todo he aprendido que es lo que se puede o no hacer como responsable de un grupo.  </p> <p>Para ser sincero, me ha gustado la experiencia! Han habido momentos buenos, malos... y muy malos! Pero el balance final, como siempre en todo lo que he empezado en esta vida, es positivo. Siempre he tratado de tener una visi\u00f3n positiva de lo que pasaba a mi alrededor y casi siempre lo he conseguido... Esta vez, no iba a ser menos!  </p> <p>Me voy por decisi\u00f3n propia, sin coacciones y con el sentimiento del deber cumplido. Me han ayudado mucho mis compa\u00f1eros, y sin ellos no hubiera sido posible esta aventura. Mi responsable me dijo:  </p> <p>- Sabes Tono, hay una sensaci\u00f3n siempre de fracaso cuando se dejan los puestos de responsabilidad... Parece que te echen! Que no has hecho las cosas bien. - Bueno jefe, le dije yo, mi caso es distinto. Me voy yo porque quiero. - Ya, respondi\u00f3 el, pero la gente pensara que te han echado y te respetaran menos.  </p> <p>Fue el mismo que me dijo que no deb\u00eda tomar cervezas con los subordinados porque a la larga acabar\u00edan por no respetarme. Decididamente, no tenemos las mismas ideas acerca del management de personal. Siempre he tenido una relaci\u00f3n cordial con ellos y nunca me han dejado de respetar.  </p> <p>Hoy hay como una especie de vac\u00edo...pero no de pena. Al fin voy a volver al terreno y a hacer lo que mas me gusta, ingenier\u00eda, no gesti\u00f3n de personal.</p>"},{"location":"blog/2010/10/07/carta-a-helena/","title":"Carta a Helena","text":"<p>Bueno, siguiendo la tradici\u00f3n, tampoco he recibido respuesta a la carta que en Junio del 2010 envi\u00e9 a mi hija Helena... en fin, como la tradici\u00f3n de ignorarme sigue y yo no olvido, voy a seguir con la tradici\u00f3n de publicar las cartas.</p> <p>No cre\u00e1is que lo hago con placer, no, son cosas muy \u00edntimas que no me gusta airear ni que nadie se regodee con mi dolor, mi impotencia o rabia! Incluso no son cosas que me ayuden, ni siquiera el pensar que alguno de vosotros podr\u00eda simpatizar y apoyarme, tampoco eso me reconforta. Creo que es m\u00e1s importante que la persona destinataria sepa que su padre no se olvida, ni se olvidar\u00e1 de ella... por si acaso no le llego la carta...ya me entend\u00e9is ;-)</p> <p>(He borrado algunos datos personales...)</p> <p>Hola Helena,</p> <p>Hace tiempo que no hablamos y no se muy bien por donde empezar. Las cosas no han sido f\u00e1ciles entre nosotros por todo lo que ha pasado pero creo que deber\u00edamos hablar y retomar el contacto que nunca debi\u00f3 perderse.</p> <p>No se nada de ti... y me duele, me duele mucho porque aunque los a\u00f1os han pasado y dicen que el tiempo todo lo cura, no es as\u00ed...te lo aseguro. A mi me sigue doliendo no saber nada de ti, no saber si est\u00e1s bien, si quieres hablar conmigo...no se nada. Por no saber, no se si leer\u00e1s esta carta...</p> <p>Han pasado muchas cosas en mi vida. He/hemos perdido a Ana, mi hermana y tu t\u00eda...tambi\u00e9n a tu yaya y mi madre (Lola)...la verdad es que no ha sido muy f\u00e1cil \u00faltimamente.</p> <p>Despu\u00e9s de todo este tiempo creo sinceramente que deber\u00edamos vernos, hablar y tener una relaci\u00f3n normal como cualquier padre con su hija Eres una ni\u00f1a muy inteligente y s\u00e9 que entender\u00e1s lo que te digo as\u00ed que aqu\u00ed est\u00e1n mis datos para que te pongas en contacto conmigo:</p> <p>Tono Riesco Tel\u00e9fono: 0041 xxxx Correo Electr\u00f3nico: tono.riescoxxxxx Web: https://riesco.ch Direcci\u00f3n: xxxxxx.</p> <p>Un beso y te quiero mucho.</p> <p>Tu padre, Tono.</p>"},{"location":"blog/2009/12/18/climatitis/","title":"Climatitis","text":"<p>En Copenhagen esta acab\u00e1ndose la XV Conferencia sobre el cambio clim\u00e1tico. Hasta el 18 de diciembre, 192 pa\u00edses buscar\u00e1n un consenso para frenar la amenaza mundial sobre el medio ambiente y reducir las emisiones de gases de efecto invernadero que provoca los problemas sobre nuestra naturaleza.</p> <p>Con sorpresa, y porque no, con agrado, veo que van todos nuestros dirigentes... wow! y yo, que siempre he tenido mucha conciencia ecol\u00f3gica estoy content\u00edsimo...bueno, no tanto.</p> <p>El problema de esta conferencia, y de otras, es que realmente no son para arreglar nada, es simplemente para que nuestros dirigentes se expongan, se promociones y vendan lo que saben vender, palabras, gestos y sonrisas. Para que? Pues para ganar elecciones, electores, comisiones y poder, mucho poder.</p> <p>Porque no nos enga\u00f1emos, el planeta va mal, muy mal, pero solo por el clima? Pues no, hay conferencias sobre el agua, el sida, el hambre, el trabajo infantil, la prostituci\u00f3n de ni\u00f1os y otras muchas miserias humanas que no se mencionan.</p> <p>Y nosotros esperamos que los dirigentes, todos sonrientes, se comprometan a bajar las emisiones de gases... Donde est\u00e1n todos esos presidentes cuando se habla del hambre, de las enfermedades casi banales en nuestra rica sociedad que acaba matando en pa\u00edses pobres? Sab\u00e9is cuanta gente muere hoy porque no tiene que comer o beber? Cuantos dirigentes se hacen ricos con pol\u00edticas de armamento financiadas por nosotros? Alucinante que nosotros estemos preocup\u00e1ndonos por el clima del futuro.</p> <p>Me pone enfermo tanta hipocresia acerca del clima... Lo que pasa es que el clima, hoy, vende... Ni mas ni menos. Vende mucho y los politiquillos lo saben bien. Por eso van a esas conferencias, porque la gente espera que vayan. Cuando la FAO organiza la conferencia sobre el hambre en el mundo no van nuestros presidentes, no, van los sub-secretarios-de-organizacion-interna-adjuntos-a-cartera, o lo que es lo mismo, el ultimo mono que no ha tenido una buena prima este a\u00f1o y en conpensacion le envian con todos los gastos pagados a Roma a comer pizza y beber grappa.</p> <p></p> <p>Seg\u00fan los datos publicados este viernes por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n, Este a\u00f1o el mundo alcanzar\u00e1 una cifra r\u00e9cord de 1.020 millones de personas que pasan hambre a diario.</p> <p>A menos que se adopten de inmediato \u201cmedidas correctivas sustanciales y sostenidas\u201d esa cifra, que representa aproximadamente una sexta parte de la humanidad, seguir\u00e1 subiendo.\u00a0 Jacques Diouf, secretario general de la organizaci\u00f3n, dijo que \u201cesta crisis silenciosa del hambre supone un serio riesgo para la paz y la seguridad mundiales\u201d. En Roma, y en otros lugares se habla del hambre y nuestros dirigentes no van, simplemente, no interesa.</p> <p>El clima vende y el hambre no... una paradoja que me cuesta digerir.</p>"},{"location":"blog/2011/11/11/cosas-que-hacen-que-te-sientas-feliz/","title":"Cosas que hacen que te sientas feliz","text":"<p>Si fuera f\u00e1cil ser feliz....</p> <p>Hay veces que una canci\u00f3n, unas palabras, un desliz, hacen que te sientas feliz. En este mundo raro en que no sabemos donde vamos, quien queremos ser, donde queremos estar, nos perdemos en peque\u00f1eces y no miramos lo fundamental.</p> <p>Hoy me he sentido mal viendo un reportaje sobre la comida que tiramos, que las grandes superficies tiran porque caducan o simplemente porque est\u00e1n a punto de caducar y me he sentido peque\u00f1o y muy est\u00fapido viviendo en esta sociedad que hace del negocio un todo, sin buscar lo fundamental, intentar ser feliz sin que otros sufran.</p> <p>Con reflexiones nocturnas sobre la realidad me he encontrado llorando entre caminos torcidos sobre los pedazos de mi propio ser. No tengo donde ir, donde caerme dormido, como un ni\u00f1o. Huir del dolor es algo dif\u00edcil, es como escribir en p\u00e1ginas en blanco, como estar de paso, sin ning\u00fan sitio donde ir.</p> <p>Estamos de paso, sin un sitio claro donde ir, que prisa por vivir!!! Me gustar\u00eda aprender a dormir, a despertar so\u00f1ando en otra realidad, otra verdad. Hay heridas que no ayudan a vivir y que no se curan con el tiempo.</p> <p>Con todas estas reflexiones pienso en las cosas que son importantes, las que de verdad me importan, las que no importan a los dem\u00e1s, en las que me matan o me salvan pero que al final me hacen mejor, mas libre.</p>"},{"location":"blog/2010/03/31/cronica-de-una-muerte-anunciada/","title":"Cronica de una muerte anunciada","text":"<p>\"En Valencia, su pueblo y el m\u00edo, se me ha muerto como del rayo Ana, a quien tanto yo quer\u00eda\"</p> <p>Ya lo sabia. Mas que intuirlo, lo sabia, iba a pasar y aun as\u00ed, como en todas las muertes de gente cercana, el asunto se hace duro, muy duro\u00a0 y cuesta asumirlo.</p> <p>Se ha ido, mi \"chiki\", mi \"teta\" sola, sola, en un fr\u00edo y triste hospital. Yo me quedo aqu\u00ed, tambi\u00e9n solo, triste en un fr\u00edo d\u00eda donde no encuentro calor en nada y con nadie.</p> <p>Me ha dejado una carta, si... una carta donde me dice lo que quiere que se haga con su cuerpo, con sus deudas, con su dinero...pero no me dice como superar el dolor tan profundo que me ha dejado. Me dice que se sent\u00eda sola, muy sola, que todo el mundo le hab\u00eda abandonado y que posiblemente se lo hab\u00eda buscado...vaya, vaya....</p> <p>Aunque ya han pasado unos d\u00edas, el recuerdo es intenso, profundo y duro y me pregunto, porque se ha ido, porque provoc\u00f3 a la \"parca\" de esa manera tan indecente, es que no sab\u00eda que contra ella nunca se gana? Que como mucho se empata? y casi siempre se pierde?\u00a0 Y...que ha ganado? La calma? La tranquilidad? Con estas reflexiones he estado unos d\u00edas llorando de rabia, estaba enrabiado, la insultaba, la maldec\u00eda y le preguntaba mil y una vez porque lo hab\u00eda hecho....en fin...</p> <p>Lo dram\u00e1tico, lo incre\u00edble, lo casi indecente es que a pesar de su deterioro f\u00edsico y una depresi\u00f3n galopante que le llevo a intentar suicidarse alguna vez, lo gracioso dec\u00eda, es que probablemente muri\u00f3 por un accidente fortuito... que malvada es la muerte, no? Probablemente resbal\u00f3 en la ba\u00f1era y...pam!</p> <p>Yo me he quedado en este lado, recordando y con pocas cosas suyas, una pua de su guitarra, un libro y una concha de la playa de Pinedo donde quer\u00eda reposar. He cumplido con su \u00faltima voluntad arrojando sus cenizas al mar... algo que siempre le dije que quer\u00eda que hicieran conmigo. Quer\u00edamos hacer algunas cosas juntos, como ir a un concierto de Extremoduro...jajaja!</p> <p>Creo que de todos los hermanos, ella y yo ten\u00edamos algo muy especial y ella \"me copiaba\" en la vida porque siempre fui una referencia para ella pero no consigui\u00f3 copiarme las ganas de vivir que tengo. Aunque ahora estoy un poco perdido, saldr\u00e9 y vivir\u00e9 2 vidas, no una, dos, la suya y la m\u00eda. Vivir\u00e9 la vida que no pudo tener ella porque nada le sal\u00eda bien... no tuvo muy buena suerte.</p> <p>Hay algo que no le dije a nadie por varias razones, una porque ya no tiene mucha importancia y otra porque soy un cient\u00edfico, pragm\u00e1tico y realista y nunca podr\u00eda aceptar nada esot\u00e9rico o sobrehumano, pero el d\u00eda de su muerte, 2 horas antes de que me llamaran para anunciarme la noticia, en mi casa o\u00ed llorar un ni\u00f1o...no mucho tiempo, justo 10 o 15 segundos.... y el llanto no ven\u00eda del exterior, los que saben donde vivo lo entender\u00e1n. Estoy convencido que venia de ella dici\u00e9ndome lo que iba a pasar y despidi\u00e9ndose de mi.</p> <p>Descansa en paz. Te lo has merecido.</p> <p>Tu hermano.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"blog/2012/08/24/cumplea%C3%B1os-de-helena/","title":"Cumplea\u00f1os de Helena","text":"<p>Feliz Cumplea\u00f1os!</p> <p>Otro a\u00f1o sin tener noticias de ti pero no voy a ponerme melodram\u00e1tico. A\u00fan me acuerdo cuando naciste, tan peque\u00f1a e indefensa... Me puedo imaginar que has cambiado mucho. M\u00e1s tarde pondr\u00e9 algunas fotos que tengo tuyas de peque\u00f1a.</p> <p>Yo sigo anclado en los recuerdos que tengo de cuando eras peque\u00f1a porque no tengo otros. Tanto intercambio entre abogados, jueces, psic\u00f3logos, fiscales.... Pero sigo sin verte, ni tocarte, ni sentirte, nada.</p> <p>Yo no voy a abandonar. Quiero que lo tengas claro. No es justo que no pueda ni hablar contigo, ni tan siquiera ver una foto tuya. Este a\u00f1o cumple su primer a\u00f1o Tim, tu hermano, que cada d\u00eda est\u00e1 m\u00e1s grande y pronto empezar\u00e1 a andar!</p> <p>A\u00fan sin tener noticias, no tengo rencor. No tengo rencor porque Tim necesita a su padre feliz y sin rencores ni odios para crecer feliz. Tu tambi\u00e9n lo necesitas a tu padre, aunque no lo creas. Probablemente te dar\u00e1s cuenta m\u00e1s tarde pero bueno, eso es otra historia.</p> <p>Te dejo algunas fotos de Tim. Un beso. Tu padre te sigue queriendo mucho aunque no te vea.</p> <p>PD: En los comentarios hay m\u00e1s felicitaciones de las t\u00edas. Si no fuera por ellas, no se como hubiera aguantado todo esto!</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"blog/2008/07/31/dejados/","title":"Dejados","text":"<p>Debe ser el verano...si, el verano, el calor... no se, pero \u00faltimamente tengo a mi alrededor muchos casos de amigos dejados por sus novias, amigas o esposas.  </p> <p>Es gracioso como una y otra vez las pautas se repiten y los modelos se siguen a la perfecci\u00f3n...  </p> <p>\u2013\u2013Finalmente eras tu (le dice la chica al chico) el que quer\u00edas cortar pero no te atrev\u00edas, al final como siempre, he tenido que ser yo la que tome la iniciativa... \u2013\u2013Quiero que quedemos como amigos, por favor... has sido una persona muy importante en mi vida y no quiero perderte como amigo.... etc...etc...  </p> <p>Y yo me pregunto? Es que queremos tener como amigas a nuestras ex?? Hummm...pues va a ser que no.. Porque? Pues porque ya tenemos muchos amigos, amigas, familia y no necesitamos mas amigas...sobre todo las que nos han hecho da\u00f1o.  </p> <p>Y puede que hable desde el resquemor..huy, puede que si, o puede que no, que hable desde la experiencia que me ha dado ver uno tras otro, hombres dejados que no solo no han conseguido recuperarse r\u00e1pido, ademas no han conseguido ser amigos de sus ex.  </p> <p>Me dec\u00eda ayer otro: \u2013\u2013El otro d\u00eda era su cumplea\u00f1os y la llame... \u2013\u2013\u00bfPara que? \u2013\u2013Le pregunt\u00e9\u2013\u2013 \u2013\u2013No se, me apetec\u00eda hablar con ella, me dijo.  </p> <p>Que sac\u00f3 en claro? Pues nada en absoluto. Simplemente se entero que se iba de vacaciones (seguramente con el \"otro\") que estaba estupenda de la muerte y que hab\u00eda perdido esos 23 kilos que tenia de mas cuando estaba con el :-)  </p> <p>Bueno, a parte de bromas y sin caer en t\u00f3picos ni misoginias varias, los colegas est\u00e1n mal... muy mal... Pero bueno, as\u00ed es la vida. Unas vienen, otras se van y nosotros tenemos que seguir caminando. Posiblemente buscando lo que no exista! Esa chica imperfecta perfecta a nuestros ojos.  </p> <p>El consejo del mill\u00f3n que les doy siempre es 0 contacto. Nada de llamaditas, sms, ni intentar arreglar algo que en el 99% de casos ya esta listo para sentencia. Porque, seamos francos, cuando te dicen: \" Se acab\u00f3\" es que se acab\u00f3... Si no, te dicen: Oye, que las cosas no van bien! Que me estoy cansando de esto, de aquello...  </p> <p>En fin, paciencia porque esto lleva tiempo, pero no hay que abandonar!</p>"},{"location":"blog/2007/11/22/el-principio/","title":"El principio","text":"<p>Y al principio no hab\u00eda nada. El cl\u00e1sico miedo a la pagina en blanco...</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/el-pr%C3%B3ximo-virus-es-el-miedo/","title":"El pr\u00f3ximo virus es el miedo","text":""},{"location":"blog/2020/09/03/el-pr%C3%B3ximo-virus-es-el-miedo/#mi-impotencia-viene-por-el-miedo-a-la-enfermedad-que-ha-arraigado-tan-hondo-la-resignacion-con-la-que-aceptamos-cada-medida-liberticida-digna-de-una-distopia-futurista","title":"Mi impotencia viene por el miedo a la enfermedad que ha arraigado tan hondo. La resignaci\u00f3n con la que aceptamos cada medida liberticida digna de una distop\u00eda futurista","text":"<p>Por\u00a0In\u00e9s Ballesteros Guti\u00e9rrez</p> <p>Me siento impotente. No por el virus: a ese le perd\u00ed el miedo hace varios confinamientos. Tampoco por la crisis econ\u00f3mica mundial: a esa s\u00ed que nos enfrentaremos todos juntos y no como con esta historia con eslogan de los tres mosqueteros que nos han vendido los \u00faltimos meses. Mi impotencia viene por el miedo a la enfermedad que se ha arraigado en todos nosotros tan hondo y sin que nos hayamos dado cuenta. La resignaci\u00f3n con la que aceptamos cada nueva medida liberticida es digna de cualquier distop\u00eda futurista poblada de aut\u00f3matas sin capacidad cr\u00edtica.</p> <p>Siento m\u00e1s enfado que pena al ver c\u00f3mo queremos proteger la naturaleza pero rechazamos algo tan natural e inherente al ser humano como es la enfermedad. Nacer, crecer, enfermar y morir. No necesariamente en ese orden y no necesariamente siendo una sucesi\u00f3n de causa efecto, pero s\u00ed siendo acontecimientos inevitables de la propia existencia. Un virus que no se ha llevado ni al 1% de la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds ha logrado que permitamos que se coarten nuestras libertades cada d\u00eda que pasa. Hemos pasado a ceder el control absoluto de nuestras vidas, cuando lo \u00fanico absoluto aqu\u00ed es que todos, incluso aquellos que est\u00e1n a\u00fan por nacer, hemos de enfermar. Quien es diagnosticado de c\u00e1ncer tiene tres opciones: enferma y sana, enferma y empeora su calidad de vida, o enferma y muere. Apl\u00edquese a quien tiene un fallo card\u00edaco, una patolog\u00eda cong\u00e9nita, predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, un \u00f3rgano trasplantado o hasta la mism\u00edsima gripe. No s\u00e9 en qu\u00e9 momento hemos pasado de dominar aspectos que requieren de la m\u00e1s fina inteligencia y el control t\u00e9cnico del entorno a necesitar que vuelvan a explicarnos como a ni\u00f1os que descubren el mundo por primera vez que la enfermedad y la muerte est\u00e1n ah\u00ed.</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/el-pr%C3%B3ximo-virus-es-el-miedo/#un-comite-de-expertos-fantasma","title":"Un comit\u00e9 de expertos fantasma","text":"<p>Lo que abruma ahora es el inminente colapso sanitario, y con raz\u00f3n, pero hasta cierto punto. Si somos coherentes con la situaci\u00f3n y con nosotros mismos, volvamos a echar la vista atr\u00e1s a todas esas veces que, como digo, todos hemos enfermado. Piensen en la gripe que los dej\u00f3 tiritando en la cama. La cama de su casa. Fue un mal trago de una semana. En su casa. En aquella ocasi\u00f3n, podr\u00edan haber fallecido y, si no fue ese a\u00f1o, en los venideros. Una vez pasada la pesadilla, vida normal y una experiencia m\u00e1s. Nadie pensaba entonces en contagiar a los dem\u00e1s. En 2014, vi a una clase de 25 alumnos quedar reducida a 10 porque a ninguno se le ocurri\u00f3 guardar cuarentena. Y con raz\u00f3n. Y normal.</p> <p>Hemos permanecido en casa dirigidos por un comit\u00e9 de expertos fantasma durante cuatro meses. Se hizo lo que se crey\u00f3 que hab\u00eda que hacer por aquel entonces y ya no hay vacuna que nos devuelva ese tiempo. No hay autoritarismo disfrazado de nueva normalidad que merezca ser bien recibido en nuestras vidas, porque a\u00fan tenemos reciente saber distinguir lo que era vivir libres de lo que no. Ahora, terminado el tiempo para esconderse, toca aceptar que el covid-19 no ha desaparecido, pero que nuestra forma de vida y nuestras libertades est\u00e1n a punto de hacerlo. Y encima en vano.</p>"},{"location":"blog/2010/02/14/en-estos-dias/","title":"En estos dias","text":"<p>En estos d\u00edas estoy d\u00e1ndome cuenta de que estoy un poco muerto intelectualmente.</p> <p>No es con esta frase con la que me gustar\u00eda empezar un relato, comentario, entrada del blog o novela corta. Podr\u00eda ser algo mas interesante como:</p> <p>- Acabo de encontrar el amor perdido, la alegr\u00eda que no tuve, la suerte que me abandono o simplemente ser algo menos dram\u00e1tico, parece que si no digo cosas trascendentales no escribo de cosas interesantes y mi pseudo-literatura-barata vale aun menos que los 2 minutos que me estas dedicando leyendo esto.</p> <p>En fin, la vida es as\u00ed, mala y muy mala. \u00daltimamente ando algo perdido....me han vencido viejos fantasmas...huy...esto creo que es de Ismael y no mio... A ver si al final me van a joder por plagio. Es que no tengo remedio, en estos d\u00edas de copy-and-paste incluso cuando tecleo copio...Me recuerda a esos informes, trabajos, que hab\u00eda que hacer en el colegio \"bas\u00e1ndose\" en lo que encontraras en la biblioteca. Todo se resum\u00eda a copiar de la enciclopedia cambiando algunas palabras para que el profe no sospechara que hab\u00eda sido una copia integral... como si ellos no lo sab\u00edan!</p> <p>Bueno, no quer\u00eda hablar de eso, si no de mi muerte intelectual. Yo creo que me pasa casi todos los Domingos por la tarde cuando pienso que el Lunes tengo que ir al trabajo y me deprimo. Y pienso que no estoy haciendo lo que quiero, que me gustar\u00eda cuidar ovejas en la Mancha y dedicarme a andar por los montes con un perro y oir el canto de los p\u00e1jaros... En fin, la \"depre\" de los Domingos.</p> <p>Luego me pongo a pensar como estar\u00eda si...no tuviera trabajo! No tendr\u00eda que ir el Lunes a ning\u00fan sitio...pero, estar\u00eda mejor? Al final, con esos pensamientos tan mundanos me calmo, me tomo una copa y vuelvo a la vida dominguera....Esa que me mata intelectualmente y el circulo se cierra. Hasta el pr\u00f3ximo Domingo.</p> <p>Todo se nubla \u00faltimamente, y llevo as\u00ed un tiempo! No es algo nuevo. No lo escrib\u00eda porque creo que sigo teniendo espectadores ansiosos de verme caer hundido. Al menos es lo que pienso yo! Puede que simplemente sea pura vanidad y nadie lea esto... En todo caso si ha llegado hasta aqu\u00ed, es que es masoquista o me est\u00e1 psicoanalizando que aun es peor!</p> <p>Bien, pues con estas 400 palabras os dejo. Porque voy a ver una pel\u00edcula \"pirata\" como siempre. Si me gusta, har\u00e9 una donaci\u00f3n a una ONG... Como siempre hago.</p>"},{"location":"blog/2013/01/21/espa%C3%B1a-no-paga-las-facturas/","title":"Espa\u00f1a no paga las facturas","text":"<p>Posiblemente el CERN , el laboratorio de investigaci\u00f3n de part\u00edculas f\u00edsicas, es la joya de la corona de la ciencia en Europa, en el que colaboran m\u00e1s de 20 pa\u00edses.\u00a0 Mientras los cient\u00edficos del CERN se dedican a sus tareas de investigaci\u00f3n todos los d\u00edas por nuestras latitudes nos dedicamos a recortar la inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda, B\u00e1rcenas se dedica a mover por todo el mundo decenas de millones de euros y Espa\u00f1a logra hacer mayor de los rid\u00edculos al convertirse en el\u00a0 \u00fanico pa\u00eds de los 20 participantes que ha convertido en\u00a0 moroso del CERN con una deuda superior a los 50 millones de euros.</p> <p>La cifra no es elevada y el retraso en el pago no es nada del otro mundo para la Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola, pero no deja de chocar algo con las pr\u00e1cticas habituales de pago en el resto del mundo. Es m\u00e1s los responsables del CERN andan algo alborotados y preocupados y est\u00e1n empezando a plantearse revocarle a Espa\u00f1a sus derechos de voto por moroso.</p> <p>As\u00ed lo ha explicado Rolf-Dieter Heuer, director del CERN al Financial Times:</p> <p>\u201d Esto no es normal, porque lo normal es que los pa\u00edses paguen puntualmente su cuota cada a\u00f1o. Ahora debemos intentar trabajar de forma constructiva para intentar que la deuda no se vaya acumulando\u201d</p> <p>Parece que Rolf-Dieter Heuer debe haber hecho sus deberes y se debe haber enterado que la administraci\u00f3n espa\u00f1ola no s\u00f3lo tiene costumbre de retrasar el pago de sus facturas sino que tiene una cierta tendencia a ir acumulando deuda. Bueno de hecho el bueno de Rolf-Dieter Heuer debe andar algo desesperado porque una delegaci\u00f3n del CERN ya lleva varios viajes a Madrid en los \u00faltimos 6 meses para intentar cobrar la deuda y establecer un plan de pagos.</p> <p>La \u00faltima vez que Espa\u00f1a pag\u00f3 su contribuci\u00f3n al CERN fue en Diciembre de 2011 (pago con un a\u00f1o de retraso) y en 2012 s\u00f3lo pag\u00f3 el 25% de la cuota que le tocaba, dejando una deuda de 50 millones de euros. Para 2013 le toca pagar 75 millones de euros, aunque los presupuestos espa\u00f1oles contemplan s\u00f3lo pagar 50 millones de euros (peque\u00f1o recorte de la cuota por la cara sin consenso con el resto de pa\u00edses) y en teor\u00eda si en 2013 no paga la cuota que le corresponde y la deuda acumulada ver\u00e1 como se le revocan sus derechos de voto en el CERN.</p> <p>Pero no es preocup\u00e9is, la prima de riesgo baja, todo el mundo parece feliz y que Espa\u00f1a no pague sus facturas no es un s\u00edntoma de insolvencia, nosotros somos los m\u00e1s solventes del mundo, estamos en la Chanmpions de la econom\u00eda mundial y nuestro sistema financiero es de lo m\u00e1s s\u00f3lido que te puedes encontrar sobre la faz del planeta tierra.</p>"},{"location":"blog/2010/01/18/fallece-un-gran-hombre-juan-antonio-rubio/","title":"Fallece un gran hombre, Juan Antonio Rubio","text":"<p>Con gran dolor me he enterado hoy de la noticia y me ha dejado callado, pensativo y dolido.</p> <p>Yo conoc\u00ed a Juan Antonio hace algunos a\u00f1os y desde el principio fue un hombre que me impresiono por muchas cosas. Fue importante para mi ver como se pod\u00eda ser una estrella en el mundo de la investigaci\u00f3n y tecnolog\u00edas y a la vez ser una persona cercana, abordable y siempre disponible.</p> <p>Fue en su casa donde me invito su hija para ayudarle en algo que no me acuerdo. De lo que si que me acuerdo es de cuando entro Juan Antonio en el comedor y me dijo:</p> <p>\" Hola, soy Juan Antonio, te quedas a comer, verdad? \"</p> <p>Yo, que no lo conoc\u00eda, le conteste que si, claro, y el saco una botella de vino y sirvi\u00f3 dos vasos.</p> <p>Fue impresionante encontrarse delante de una persona humanamente extraordinaria, con un curriculum que hizo que me fuera sintiendo cada vez mas peque\u00f1o pero que tambi\u00e9n consigui\u00f3 que hoy en d\u00eda me sienta orgulloso de poder decir que com\u00ed con el y compartimos algunas an\u00e9cdotas sobre Centrales Nucleares, F\u00edsica Cu\u00e1ntica y decenas de temas que dominaba y explicaba con una facilidad que hizo que casi no comiera escuch\u00e1ndolo.</p> <p>Lo mas impresionante fue cuando comparti\u00f3 conmigo el ultimo libro que hab\u00eda escrito, su curriculum! Con una carta del Rey que me dejo boquiabierto, a mi, que soy un republicano convencido! El Rey le daba las gracias personalmente por algo que hab\u00eda hecho. No me acuerdo el que, pero lo importante es que su curriculum era todo un libro! Para mi, que acababa de llegar al CERN aquello me parec\u00eda de ciencia ficci\u00f3n.</p> <p>Conozco bien a su familia y ademas me precio de ser amigo de sus hijos. Para ellos, su esposa y familiares va mi recuerdo.</p> <p>Aqui os dejo un enlace de la noticia:</p> <p>http://es.euronews.net/teletipos/128757-fallece-juan-antonio-rubio-director-del-ciemat-y-pionero-espaAol-en-el-cern/</p> <p>Descanse en paz.</p>"},{"location":"blog/2022/06/20/hace-dos-a%C3%B1os/","title":"\u00a1Hace dos a\u00f1os!","text":"<p>Pues si, \u00a1Hace dos a\u00f1os que escrib\u00ed el \u00faltimo post! Me siento un poco avergonzado... Me hab\u00eda prometido que escribir\u00eda m\u00e1s a menudo, que contar\u00eda m\u00e1s cosas, en fin, que no lo he hecho.</p> <p>\u00a1Y no es porque no hayan pasado cosas! Me ha pasado de todo. He hecho viajes en moto, mucha monta\u00f1a, bici, he escrito nuevas canciones... Bueno, eso tampoco, \u00bfEstar\u00e9 volvi\u00e9ndome vago?</p> <p>He puesto en venta la moto porque me da la impresi\u00f3n que no tengo tantas ganas de hacer viajes largos en moto y la \"Negra\" como yo la llamo (una BMW GS 1200) es muy grande y pesada. Tambien puede que sea que me hago viejo o simplemente que los gustos cambian, que hay periodos para todo, en fin, que la vida cambia.</p> <p>En el \u00faltimo viaje me hice m\u00e1s de 3000 kil\u00f3metros y desde el comienzo no fue lo mismo. Normalmente, cuando voy a hacer un viaje me excito al hacer la maleta, al planear el itinerario, etc. Esta vez, nada... Fue m\u00e1s un \"hay que ir\" que un: \"\u00a1Que viaje tan chulo!\"</p> <p>Como ya tuve una mala experiencia una vez en Perpignan donde estuve bloqueado durante 3 d\u00edas por el mistral que soplaba a 130 km/h, esta vez mir\u00e9 las previsiones cien veces. No hab\u00eda viento. Pues al llegar a Narbona, pam... el pu$%^ viento de nuevo. As\u00ed que hice noche all\u00ed y por la ma\u00f1ana decid\u00ed cambiar de planes.</p> <p>Estoy tan quemado con la moto y el viento que decid\u00ed meterme hacia Carcassonne para evitar tener el viento de costado y pas\u00e9 por los Pirineos a la altura de Puigcerd\u00e0 para evitar la zona de peor viento que va desde Perpignan a Figueras, m\u00e1s o menos.</p> <p>El segundo d\u00eda amaneci\u00f3 bien y cuando pas\u00e9 los Pirineos, lloviendo y a 8 grados de temperatura. Llovi\u00f3 bastante hasta Valls en Tarragona. All\u00ed me esperaba mi amigo Joan Mar\u00eda y Eva para pasar la tarde/noche con ellos. Es muy agradable ver como aunque hayan pasado los a\u00f1os, seguimos hablando, riendo y cont\u00e1ndonos cosas como si hicieran solo dos d\u00edas que nos hubi\u00e9ramos separado. Eso es lo que yo llamo \"un amigo\".</p> <p>Joan Mar\u00eda y Tono</p> <p>Por la ma\u00f1ana me levant\u00e9 con ellos porque iban a trabajar y a mi me esperaba otra ma\u00f1ana de viaje y... \u00a1Agua! Si, m\u00e1s agua hasta Valencia. Solo dej\u00f3 de llover en Vinaros y despu\u00e9s estuvo bastante bien. Llegu\u00e9 a Valencia y solo ten\u00eda ganas de dejar la moto aparcada y no cogerla m\u00e1s en dos semanas. Mala se\u00f1al, me dije a mi mismo.</p> <p>Despu\u00e9s de unos d\u00edas por Valencia, Albacete y de ver a mi t\u00edo que estaba malito unos d\u00edas, empec\u00e9 el viaje de vuelta con mucha, mucha pereza. Por si faltaba algo, hab\u00edan anunciado una ola de calor desde Zaragoza hasta Barcelona as\u00ed que no me escapaba.</p> <p>Dice la canci\u00f3n que al lugar donde has sido feliz no debieras tratar de volver pero para amenizar un poco el viaje quise pasar por Escatr\u00f3n. Es un pueblo de Arag\u00f3n al que guardo mucho cari\u00f1o porque pas\u00e9 all\u00ed algunos a\u00f1os trabajando en un parque de alta tensi\u00f3n, pescando y tocando la guitarra.</p> <p>Para llegar hice como siempre, evitar autopistas, peajes, autov\u00edas e ir por el camino m\u00e1s corto. Pues bien, aunque el GPS lo ten\u00eda programado para no coger caminos no asfaltados, al llegar a 25 km de Escatr\u00f3n me desvi\u00f3 por una carretera estrecha, estrecha. Cada vez se hac\u00eda m\u00e1s estrecha y el paisaje empez\u00f3 a cambiar. Se acabaron los \u00e1rboles y el paisaje se volvi\u00f3 t\u00edpico de los Monegros, un desierto vaya.</p> <p>La carretera se volvi\u00f3 un camino y el camino, a 9 km de llegar en un pedregal. Casi casi no consigo darle la vuelta a la moto en aquella pendiente! En aquel momento odi\u00e9 con todas mis fuerzas la moto y me acord\u00e9 del capullo (seguramente un algoritmo) que hab\u00eda clasificado aquel camino de cabras como una carretera asfaltada.</p> <p>La verdad es que si hubiera ido con alguien puede que lo hubiera intentado pero all\u00ed no hab\u00eda ni tel\u00e9fono, ni gente, ni siquiera animales. Hac\u00edan 36 grados y ca\u00eda un sol de plomo. As\u00ed que como pude le di la vuelta a la moto y me dije a mi mismo que ten\u00eda que hacer un curso de enduro con la moto si quer\u00eda pasar otra vez por aquellos andurriales.</p> <p>Cuando llegu\u00e9 a Escatr\u00f3n, esta vez por otra carretera, estaba agotado y encima no hab\u00eda ni Dios en el pueblo... Con ese calor, no sal\u00eda ni el gato. Me fui al r\u00edo, hice algunas fotos y me acord\u00e9 de las tardes en el front\u00f3n del pueblo tomando cervezas, jugando a la pelota y sobre todo yendo a pescar al rio con la cucharilla.</p> <p>Hab\u00edan d\u00edas que pescaba basteantes percas o trucha americana, barbos, carpas alguna anguila y un sirulo, peque\u00f1o eso s\u00ed, que pesqu\u00e9 un d\u00eda. A muchos de mis compa\u00f1eros currantes de aquellos d\u00edas no les gustaba Escatr\u00f3n porqu\u00e9 no ten\u00eda \"nada\" y prefer\u00edan irse a vivir a Caspe o Hijar pero yo adoraba aquello. El \u00fanico problema era el cierzo en invierno y algunas semanas en verano donde el calor era insoportable.</p> <p>Tuve buenos amigos all\u00ed y me acuerdo a menudo de ellos. Eso si, con mi tendencia a olvidar nombres no me acuerdo de los suyos pero me acuerdo perfectamente de uno que trabajaba en la central que me ense\u00f1o un poco de fotograf\u00eda y una vez nos fuimos juntos con una caja de cervezas a montar su telescopio en las afueras para mirar las estrellas. Me acuerdo perfectamente la sensaci\u00f3n y emociones que sent\u00ed al ver Saturno y sus anillos. Estaba tan impactado que se me saltaron las l\u00e1grimas de la emoci\u00f3n. Nunca olvidar\u00e9 aquel d\u00eda.</p> <p>A aquel chico lo admiraba mucho porque hac\u00eda unas fotograf\u00edas increibles. Me acuerdo perfectamente de una que hab\u00eda hecho en blanco y negro desde dentro del coche un d\u00eda que llov\u00eda. La difuminaci\u00f3n de la imagen debida a las gotas en el parabrisas era espectacular.</p> <p>Luego estaba otro que trabajaba para REE (Red El\u00e9ctrica Espa\u00f1ola) que era maj\u00edsimo. Hacia culturismo y estaba muy fuerte. Ten\u00eda la boca un poco torcida como Stalone pero era un trozo de pan. Con \u00e9l y con Vicente, mi jefe en aquel entonces, pasabamos muchas tardes tocando la guitarra y cantando. Que tiempos m\u00e1s chulos.</p> <p>Rio Ebro en Escatr\u00f3n.</p> <p>Despu\u00e9s de estar un rato en el r\u00edo mir\u00e9 la ruta hacia Toulouse que es donde hab\u00eda previsto ir. Al mirar las noticias francesas...vaya, vaya, estaban anunciando tormentas muy fuertes, rayos y granizo como pelotas de ping-pong!!! No me lo pod\u00eda creer! El dios de las motos me estaba abandonando! Era demasiado.</p> <p>Cambi\u00e9 de planes porque Toulouse era un completo infierno y tuve que irme hacia el este para pasar por La Jonquera, parec\u00eda que el Mediterr\u00e1neo se iba a salvar de la pedregada. Como hab\u00eda venido por Puigcerd\u00e0 y para no repetir camino pense pasar por Solsona y tirar recto hasta El Boulou. Desde all\u00ed subiria cercano a la costa pero sin tocar las grandes ciudades. Adem\u00e1s de estar cansado, Francia es un pa\u00eds que no me gusta. No me gusta mucho la gente ni su manera de ser aunque tengo que reconocer que tienen sitios muy bonitos.</p> <p>Como cosas buenas encontr\u00e9 Solsona. Hab\u00eda o\u00eddo decenas de veces el nombre pero nunca hab\u00eda estado en el pueblo as\u00ed que decid\u00ed dormir all\u00ed. Visit\u00e9 el centro hist\u00f3rico y me d\u00ed muchas vueltas por el pueblo.</p> <p>Tienda casco viejo Solsona.</p> <p>La pensi\u00f3n donde me qued\u00e9 fue una maravilla. Adem\u00e1s de ser barata estaba c\u00e9ntrica y muy limpia. Encontr\u00e9 muchos sitios muy chulos y me tom\u00e9 varias cervezas en bares de \"marcha\" Como era viernes, hab\u00eda bastante animaci\u00f3n.</p> <p>Para cenar par\u00e9 en un restaurante en una plaza donde me pusieron la raci\u00f3n de patatas bravas m\u00e1s grande de toda mi vida. Con una raci\u00f3n pod\u00edas cenar!</p> <p>Cena en Solsona.</p> <p>Al d\u00eda siguiente cruc\u00e9 los Pirineos y en vez de subir por el valle del R\u00f3dano, sub\u00ed a Ginebra dando un poco de vuelta y pasando por Mende. Un pueblo del centro de Francia al que llegu\u00e9 al l\u00edmite, cansado y sudoroso y que para mi mala suerte estaba todo ocupado por una competici\u00f3n de motos y no quedaba ni una sola habitaci\u00f3n libre.</p> <p>Mende.</p> <p>Despu\u00e9s de dormir en Mende, por la ma\u00f1ana empec\u00e9 el viaje de vuelta con la tormenta pis\u00e1ndome los talones. Al llegar a Ginebra cayeron cuatro gotas pero no fue nada. Sobre las 5 de la tarde llegaba a casa completamente destrozado.</p> <p>La verdad es que el viaje no me gust\u00f3 nada. Me hubiera gustado hacerlo en una furgoneta o incluso en coche. Hubiera sido mucho menos estresante y hubiera podido ver m\u00e1s cosas y no estar estresado por la lluvia, viento, granizo y frio tres cuartas partes del viaje. Tanto es as\u00ed que decid\u00ed vender la moto.</p> <p>La moto me gusta mucho! Pero me he dado cuenta que quiero algo peque\u00f1o para dar una vuelta, puede que un fin de semana... Pero viajes de dos semanas como el que he hecho, no. Igual es que me hago viejo ;-)</p>"},{"location":"blog/2008/02/02/humoshumos/","title":"Humos...humos","text":"<p>Bueno, pues en Francia se han decidido y de un plumazo han borrado a los fumadores de los sitios p\u00fablicos..si..si.. Pero no a medias! Si no de golpe. En los bares, esta prohibido fumar...y punto. F\u00e1cil no?  </p> <p>En Suiza se hace un refer\u00e9ndum para ver si se acepta por le pueblo la prohibici\u00f3n de fumar en lugares p\u00fablicos. En Italia ya no se puede fumar en los lugares p\u00fablicos...Que pasa con Espa\u00f1a?  </p> <p>Spain is different... y seguimos demostr\u00e1ndolo a todo el mundo.. Porque no prohibir directamente el tabaco como lo hizo Italia? Es que la gente piensa que en Italia no esta arraigada la costumbre de fumar en los bares? Y en Francia? Pues igual que en Espa\u00f1a... La \u00fanica diferencia es que en otros pa\u00edses han cogido el toro por cuernos y en Espa\u00f1a se sigue mareando la perdiz...  </p> <p>El otro d\u00eda fui al cine en Francia y al salir fui a un pub irland\u00e9s al que suelo ir. Al principio estaba raro...no entend\u00eda que es lo que pasaba...y de pronto me di cuenta!!! Nadie fumaba! No os pod\u00e9is imaginar el placer de unas cervezas sin oler a humo! Y cuando llegue a casa, no tuve que ducharme! Wow!  </p> <p>Espero que en Espa\u00f1a se dejen de medias tintas y de una vez por todas hagan algo para hacer que la vida de todos sea mas placentera y respirable!</p>"},{"location":"blog/2020/04/19/locura-transitoria/","title":"Locura Transitoria","text":"<p>Sufro locura transitoria Bajo a la tierra y cruzo La l\u00ednea divisoria Que separa en esta historia La locura y la raz\u00f3n</p> <p>\u00c9sto dice una de sus estrofas la canci\u00f3n de Extremoduro y cada vez que la escucho o la leo, me estremezco de lo bien que describe la situaci\u00f3n que estamos pasando en general toda la humanidad con el tema del virus, el confinamiento y la restricci\u00f3n de libertad en general. Restricci\u00f3n para movernos, para abrazar, para correr, para hablar... incluso para cagar! No hay manera de encontrar papel del water!</p> <p>Bueno, aparte de la broma, la verdad es que las cifras son escalofriantes y no me refiero a los datos de enfermos, recuperados, muertos, muertos pero no, enfermos pero asintom\u00e1ticos, etc, etc. Que datos hay para todos y de todo tipo. Me refiero a las cifras que se est\u00e1n barajando de gente con problemas psicol\u00f3gicos, ya sea por el confinamiento actual, el miedo al virus o lo que me da m\u00e1s miedo a\u00fan, la gente que va a sufrir con el post-virus incluy\u00e9ndome a m\u00ed.</p> <p>Aqu\u00ed no voy a hablar de las repercusiones econ\u00f3micas, eso lo har\u00e9 en otra entrada. Hoy estoy pensando en la parte psicol\u00f3gica. Para mi est\u00e1 siendo duro como para todos, me imagino! Al menos para la gran mayor\u00eda porque hay siempre una parte de la sociedad que seguramente no est\u00e1 sufriendo mucho porque seguramente ya estaba en parte confinada o est\u00e1 aprovechando para hacer muchas cosas que no pod\u00eda hacer.</p> <p>Yo tambi\u00e9n estoy aprovechando para hacer muchas cosas que no hab\u00eda hecho. Pero muchas menos de las que me imaginaba que iba a hacer. Y la verdad es que no se muy bien porqu\u00e9! Parece que haya entrado en un letargo emocional y de actividades. Al principio pens\u00e9 que era porque no ten\u00eda todo bien organizado para poder trabajar esas cosas que siempre hab\u00eda querido hacer pero no es as\u00ed. Creo que la raz\u00f3n es que la situaci\u00f3n tan apocal\u00edptica que nos est\u00e1n presentado est\u00e1 haciendo mella en mi.</p> <p>Nunca he sido un ejemplo de fortaleza psicol\u00f3gica pero ahora creo que todo me est\u00e1 afectando m\u00e1s. Por el confinamiento, por el miedo a contagiarme y sobre todo por el panorama tan sombr\u00edo que nos est\u00e1n dejando ver los dirigentes que nos gobiernan. Todo \u00e9sto, desde la perspectiva de vivir en uno de los pa\u00edses donde mejor estamos a todos los niveles, econ\u00f3mico y de confinamiento.</p> <p>Es verdad que Suiza depende mucho del exterior para poder vivir pero con una moneda tan fuerte y teniendo la m\u00e1quina de hacer billetes tan cerca no hay ning\u00fan problema. No va a haber tanto impacto como en otros pa\u00edses como Espa\u00f1a o Italia, eso est\u00e1 claro.</p> <p>Por la parte del confinamiento, podemos salir a caminar, correr, comprar etc. Casi casi sin restricciones. Salvo mantener las distancias y no aglomerarse m\u00e1s de cinco personas no hay mucho m\u00e1s problema para salir a la calle. En los supermercados lo cl\u00e1sico: Distancia, n\u00famero m\u00e1ximo de personas por metro cuadrado, desinfecci\u00f3n de manos, carritos, etc.</p> <p>Justamente por esa libertad que tenemos creo que me siento a\u00fan peor! Me digo a mi mismo: \u00bfC\u00f3mo te puedes quejar? \u00bfSi est\u00e1s como un rey?\" Todo \u00e9sto aderezado con un trabajo que de momento me est\u00e1 pagando aunque no sepamos si va a durar. Con todo este c\u00f3ctel me viene un sentimiento de culpa que a\u00fan es peor. En fin, que no estoy llevando muy bien todo el tema estos d\u00edas.</p> <p>Por otra parte cada vez veo m\u00e1s claro que es el momento de pensar que hacer. Tanto tiempo de ocio me est\u00e1 sirviendo para dos cosas: Retomar un poco la guitarra y la m\u00fasica e intentar poner orden en mi cabeza sobre mi futuro. La primera cosa, la guitarra est\u00e1 siendo m\u00e1s f\u00e1cil que la segunda, la verdad. Con tanto \"Mister Wonderfull\" dici\u00e9ndote que hay que reinventarse, creer en uno mismo, tanta cancioncita de resistir\u00e9 y dem\u00e1s gilipolleces tengo el cerebro un poco frito. No puedo pensar muy bien, la verdad. Lo que tengo claro es que tengo que hacer un cambio en mi vida.</p> <p>De las \u00faltimas cosas que he visto que me han llenado de satisfacci\u00f3n ha sido un video del canal P\u00edldoras de Psicolog\u00eda sobre que el trabajo es trabajo y no tiene por qu\u00e9 ser apasionante. La verdad es que me ha gustado mucho y me ha cambiado bastante mi idea del trabajo y la felicidad.</p> <p>Cada vez tengo m\u00e1s claro que sigo en mi trabajo unicamente por el dinero y cada vez estoy m\u00e1s cansado. Me gusta la tecnolog\u00eda, las ciencias, aprender, investigar, construir y hacer ingenier\u00eda en general. Me apasiona! Pero ir al trabajo todos los d\u00edas se est\u00e1 haciendo insufrible por varios motivos que no voy a contar porque son personales pero estoy m\u00e1s que al l\u00edmite.</p> <p>Por eso tengo que aprovechar este momento para ordenar un poco mi vida. Para volver al trabajo con ganas de cambiar cosas o para dejarlo definitivamente. Sin querer ser dram\u00e1tico creo que estoy llegando al final de mis fuerzas y no quiero que se rompa la cuerda.</p> <p>Por otra parte, todo puede ser tambi\u00e9n por el periodo de incertidumbre que vivimos. A la mayor\u00eda de gente como a m\u00ed ya no le asusta el virus sino el vac\u00edo al que nos enfrentamos. Hemos tenido que hacer algo que no tenemos experiencia que ha sido parar todo. Ahora no sabemos como va a continuar nuestras vidas. Puede que perdamos los trabajos, que el estado de bienestar cambie, que las pol\u00edticas cambien... que todo cambie.</p> <p>El otro d\u00eda vi un video de un tipo que dejo todo para cambiar su vida. Incluso renunci\u00f3 a subsidios y ayudas para encontrarse \"vacio\" sin nada. Explicaba que hab\u00eda sido la soluci\u00f3n, romper con todas las ataduras econ\u00f3micas para encontrarse sin su trabajo por el cual cobraba bastante y sin ayudas externas para empezar de nuevo. Yo lo entend\u00ed como un \"quemar las naves\" para renacer. Creo que a\u00fan no estoy tan avanzado pero empiezo a verlo m\u00e1s claro. No s\u00e9 cuando ni si dar\u00e9 el paso pero cada vez estoy m\u00e1s convencido de que tengo que hacerlo.</p> <p>Por otra parte, hace tiempo que pienso que puede ser una crisis de edad, de identidad. No lo s\u00e9 la verdad, puede que si pero sea lo que sea estoy harto, pero harto.\u00a0 Pero claro, si estuviera harto de verdad, har\u00eda algo ya, \u00bfno? Creo que necesito m\u00e1s tiempo. Como digo muchas veces, no he sufrido a\u00fan bastante, si no, hubiera tomado las riendas de mi vida y hubiera cambiado todo.</p> <p>Co\u00f1o, un ruido del demonio Se mete en mi cabeza Se enciende dentro un puto rayo que no cesa Tieso, yo sigo todo tieso La misma trayectoria Y no entiendo por qu\u00e9 est\u00e1s cada vez m\u00e1s lejos</p>"},{"location":"blog/2008/04/29/mi-hija/","title":"Mi hija","text":"<p>Hace mucho,pero mucho tiempo que no veo a mi hija...La cuenta va por a\u00f1os ya.</p> <p>A veces me he torturado pensando que nunca he hecho lo necesario para poder verla, que esos tipos que sal\u00edan colgados a 50 metros de un edificio para llamar la atenci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n de desamparo, hac\u00edan mucho mas que yo. Yo me he dedicado a esperar... Y tanto he esperado que la situaci\u00f3n cambiara, que ahora se vuelve lenta, pero dram\u00e1ticamente contra mi.</p> <p>Despu\u00e9s de un divorcio \"amigable\", si hay alguno as\u00ed, mi ex-mujer decidi\u00f3 marcharse del pa\u00eds con mi hija de 5 a\u00f1os e irse a Espa\u00f1a. - Bien, dijo el juez, si es as\u00ed se\u00f1ora, el padre tendr\u00e1 derecho a verla cada vez que el vaya a Espa\u00f1a.. - Claro, claro respondi\u00f3 ella. Y ah\u00ed empez\u00f3 mi calvario.</p> <p>Al cabo de unas visitas la ni\u00f1a empez\u00f3 a decir que no quer\u00eda verme...que no, y que no. Extra\u00f1o, pens\u00e9 yo! Pues...al final todo se fue torciendo como un \u00e1rbol sin podar hasta que se corto la comunicaci\u00f3n y Solo pod\u00eda verla en presencia de su madre.</p> <p>A partir de ah\u00ed, todo se corrompi\u00f3, las visitas pararon y yo me sumerg\u00ed en un letargo emocional que ha durado mucho, mucho tiempo. Llevo casi 2 a\u00f1os de abogados para conseguir convalidar mi divorcio y la sentencia que lo acompa\u00f1a en Espa\u00f1a y hasta ahora no tengo nada. As\u00ed que toca esperar.</p> <p>Bueno, y mientras espero, me he ido informando, hablando con otros padres en situaciones similares, intentando encontrar salidas a la situaci\u00f3n. Hace alg\u00fan tiempo hable con uno que no vio a su hija hasta los 15 a\u00f1os, otro que tuvo que esperar 7... Vaya \u00e1nimos, la verdad.</p> <p>Ella cumplir\u00e1 9 a\u00f1os este verano y yo, seguramente no estar\u00e9 all\u00ed...a no ser que algo cambie radicalmente. Me da rabia, pena, amargura y no se cuantos adjetivos mas que ella llegue a pensar un dia que no la quise, o que no la quiero. Igual tengo suerte y ella encuentra este post!</p> <p>Que no dude ni un momento que la quise y la quiero mucho y que ni me he olvidado de ella ni voy a parar de luchar para que pueda estar con ella.</p> <p>Te quiero.</p>"},{"location":"blog/2010/06/14/mi-l%C3%ADnea-borrosa-en-el-tiempo/","title":"Mi L\u00ednea Borrosa en el tiempo","text":"<p>Cada vez son m\u00e1s confusas las im\u00e1genes de los recuerdos en mi cabeza, muchas de ellas casi siempre son en blanco y negro, me pongo nervioso, porque no consigo enfocar bien los restos de luz que han impregnado \u00a0mi mente, \u00a0ef\u00edmeros instantes de alegres sonrisas, dibujadas en los labios de la gente que se ha cruzado en mi l\u00ednea. </p> <p>Tengo la capacidad de recordar solo lo bueno, mi cerebro no procesa bien el dolor. La l\u00ednea del tiempo es muy fina al principio \u00a0y va engrosando a lo largo del tiempo llen\u00e1ndose poco a poco de recuerdos \u00a0catalogados como im\u00e1genes que parecen estar a salvo con el paso del tiempo. </p> <p>Al final la l\u00ednea se vuelve delgada \u00a0tal como cuando se inici\u00f3, te ataca la soledad y la rabia de ir qued\u00e1ndote solo, la gente que conoces, la que quieres o has querido, se baja de tu l\u00ednea, sin permiso, si avisar\u2026 al final la l\u00ednea ser\u00e1 tan delgada como lo fue en un primer momento \u00a0en el mejor de los casos \u00bf\u00bf?? \u00a0</p> <p>O tal vez \u00a0la l\u00ednea desaparezca contigo cuando realmente est\u00e9 llena de otras l\u00edneas cruzadas, siendo tu el que deje esa \u201crabia de quedarse solo\u201d a otros. </p> <p>Yo soy tal como he ido evolucionando y vivido y tengo todo lo que soy en mi mente en mi recuerdo y por supuesto echo de menos, a los que se han convertido en un recuerdo. </p> <p>Gracias a todos los que en alg\u00fan momento os cruzasteis en mi l\u00ednea y me habeis hecho feliz </p> <p>Andr\u00e9s</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/","title":"El populismo epidemiol\u00f3gico est\u00e1 de moda en Espa\u00f1a","text":""},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#los-expertos-desaconsejan-la-utilidad-de-los-test-masivos-pero-los-politicos-los-anuncian-igualmente-se-esta-esquilmando-dos-areas-clave-ya-colapsadas-la-atencion-primaria-y-los-laboratorios","title":"Los expertos desaconsejan la utilidad de los test masivos, pero los pol\u00edticos los anuncian igualmente: se est\u00e1 esquilmando dos \u00e1reas clave ya colapsadas, la atenci\u00f3n primaria y los laboratorios","text":"<p>Un grupo de profesoras del colegio p\u00fablico Gonzalo de Berceo, en el\u00a0madrile\u00f1o barrio\u00a0de Carabanchel, se desplaz\u00f3 ayer hasta la otra punta de la ciudad, convocadas por la Comunidad de Madrid para hacerse un test serol\u00f3gico. Ten\u00edan cita all\u00ed a las 9:30 de la ma\u00f1ana, pero\u00a0tras encontrarse con una kilom\u00e9trica cola de docentes\u00a0que daba la vuelta a varias manzanas,\u00a0acabaron saliendo del IES Virgen de la Paloma\u00a0en torno a las 13:55.</p> <p>Nos avisaron ayer por la tarde\u00a0de que ten\u00edamos que venir\", me explic\u00f3 una de ellas todav\u00eda con el esparadrapo en el brazo.</p> <p>Las\u00a0im\u00e1genes de los profesores que se han reproducido en los telediarios\u00a0pueden dar la impresi\u00f3n de que la convocatoria ha sido algo atropellada u obligada por las circunstancias, pero tras este Proyecto Test Covid-19 hay\u00a0m\u00e1s planificaci\u00f3n de lo que parece. Para empezar, la necesaria para dise\u00f1ar e imprimir los tr\u00edpticos explicativos que cada profesor que ha pasado el test ha recibido y donde figura c\u00f3mo obtener \u2014tambi\u00e9n han recibido una pegatina con un c\u00f3digo num\u00e9rico\u2014 e interpretar los resultados.</p> <p>Si es positivo, nos llamar\u00e1n directamente para hacernos la PCR, si no, podremos ver los resultados dentro de tres d\u00edas\", cuenta otra maestra del mismo grupo.</p> <p>En total, van a realizar 100.000 pruebas al profesorado, personal de administraci\u00f3n y servicios de los colegios madrile\u00f1os.</p> <p>El tr\u00edptico ha sido editado por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Juventud, aunque la\u00a0gesti\u00f3n corresponde a la empresa hospitalaria Ribera Salud. El nombre hace sonar una campana en la memoria reciente. S\u00ed, fue tambi\u00e9n la compa\u00f1\u00eda encargada de realizar el estudio de seroprevalencia de Torrej\u00f3n de Ardoz el pasado mes de junio. En teor\u00eda, es un ejercicio muy parecido, solo que esta vez los 105.000 vecinos testados ser\u00e1n reemplazados por un n\u00famero similar de docentes.</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#el-pueblo-demanda-test-hagamoslos","title":"\u00bfEl pueblo demanda test? \u00a1Hag\u00e1moslos!","text":"<p>Cuando el alcalde dijo que iba a hacer test a toda la poblaci\u00f3n, la gente pr\u00e1cticamente estaba pidiendo camisetas con su cara</p> <p>dice el socialista Javier Castillo, portavoz de la oposici\u00f3n. \"A las tres semanas de hacer los test, Torrej\u00f3n volvi\u00f3 a ser el municipio de la Comunidad de Madrid con mayor tasa de contagios\".</p> <p>Inicialmente, el estudio de Torrej\u00f3n se vendi\u00f3 como el\u00a0mayor estudio de seroprevalencia de Europa, pero Castillo pas\u00f3 semanas pidiendo los contratos suscritos con la empresa hospitalaria hasta obtener una versi\u00f3n muy diferente. El testeo masivo acab\u00f3 costando al consistorio unos 3,5 millones de euros, se pagaron los test a un valor muy por encima del precio de mercado y de las m\u00e1s de 100.000 personas que pasaron por las carpas para hacerse los test serol\u00f3gicos \u2014la mayor\u00eda fueron r\u00e1pidos y unos 5.000 con la t\u00e9cnica ELISA, extrayendo la sangre de la vena y no de una gota del dedo\u2014\u00a0se hallaron 5.392 positivos, a los que hubo que realizar posteriormente una PCR.</p> <p>Al final, solo\u00a0100 personas confirmaron en una PCR el positivo inicial, el 98% restante resultaron ser falsos positivos. Es decir, el precio de cada detecci\u00f3n le sali\u00f3 al ayuntamiento por 35.000 euros. \"El punto en el que nosotros nos desconectamos de toda esta movida\", admite Castillo, \"fue cuando la Consejer\u00eda de Sanidad se desvincul\u00f3 y dijo que no iba a colaborar ni a poner a disposici\u00f3n del Ayuntamiento de Torrej\u00f3n ning\u00fan recurso para este estudio\".</p> <p>Este rev\u00e9s produjo que, cuando sal\u00eda un test serol\u00f3gico positivo, tuviera que ser sometido a un test PCR para confirmar el contagio, pero al no contar con Sanidad, los responsables de Ribera Salud\u00a0tuvieron que subcontratar las PCR a un laboratorio externo, en este caso el Instituto de Ginecolog\u00eda y Medicina de la Reproducci\u00f3n Doctores Ordas y Paloma.</p> <p>Esto provoc\u00f3 otro quebradero de cabeza, ya que los 100 positivos confirmados, al estar fuera del circuito de Salud P\u00fablica,\u00a0no estaban controlados ni se les hizo seguimiento de contactos. Solo se les recomend\u00f3 aislamiento.</p> <p>En aquel momento, en el que se desconoc\u00eda a\u00fan mucho sobre seroprevalencia, el testeo masivo de Torrej\u00f3n permitir\u00eda conocer realmente cu\u00e1nta gente hab\u00eda sido expuesta al virus SARS-CoV-2. Pese a las cr\u00edticas que despert\u00f3 entonces, era innegable que el intento\u00a0satisfac\u00eda una cierta curiosidad acad\u00e9mica. Pero ahora el momento es muy diferente: las aulas est\u00e1n a punto de abrir y todo el mundo quiere garantizar la seguridad de alumnos y profesores, \u00bfpara qu\u00e9 sirve entonces un estudio poblacional de anticuerpos como el que est\u00e1 teniendo lugar entre los profesores?</p> <p>\"Los test a profesores\u00a0suelen tener bastante poca utilidad\u00a0y est\u00e1 claro por qu\u00e9: sale negativo en un test, va feliz a tomarse un caf\u00e9 al bar de la esquina y se contagia\", dice el epidemi\u00f3logo Javier del \u00c1guila. \"Seguro que de los miles de profesores que est\u00e1s testando sale alg\u00fan asintom\u00e1tico, pero en general\u00a0no est\u00e1s arreglando nada\".</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#mas-pcr-menos-casos-detectados","title":"M\u00e1s PCR, menos casos detectados","text":"<p>Con respecto al estudio de Torrej\u00f3n, en esta ocasi\u00f3n han cambiado dos cosas: ahora todos los an\u00e1lisis est\u00e1n siendo por venopunci\u00f3n \u2014mediante la t\u00e9cnica ELISA, mucho m\u00e1s fiable pero tambi\u00e9n m\u00e1s cara:\u00a0Ribera Salud factur\u00f3 cada test a 70 euros en Torrej\u00f3n,\u00a0frente a los 14,5 de los test r\u00e1pidos, por lo que el montante esta vez podr\u00eda multiplicarse por cuatro o cinco\u2014 y la Sanidad P\u00fablica madrile\u00f1a est\u00e1 colaborando, como se desprende de que los resultados aparezcan a trav\u00e9s del Portal del Paciente.</p> <p>El contrato entre la CAM y Ribera Salud para este encargo \u2014se ha otorgado por adjudicaci\u00f3n directa, sin concurso\u2014\u00a0no figura en el Portal de Contrataci\u00f3n de la Comunidad de Madrid, pero no es aventurado suponer que si se produce alg\u00fan positivo, sea esta vez la Sanidad P\u00fablica quien se encargue de confirmarlo por PCR y autorizar el rastreo de contactos.</p> <p>Para los laboratorios encargados de analizar estos test en los hospitales, resultar\u00e1 una nueva piedra en la mochila. Porque este tipo de medidas no solo son caras en s\u00ed mismas, sino que\u00a0detraen recursos (principalmente tiempo y reactivos) de otros servicios esenciales\u00a0para combatir la pandemia ya suficientemente saturados.</p> <p>Los test PCR a profesores no tienen mucho sentido, no es que ellos vayan a contagiar a los ni\u00f1os sino que va a pasar al rev\u00e9s</p> <p>No es solo la Comunidad de Madrid. En las \u00faltimas semanas, gobiernos auton\u00f3micos de todos los colores \u2014incluso la mod\u00e9lica Asturias,\u00a0paradigma del buen hacer en la gesti\u00f3n de la pandemia\u2014 han encargado an\u00e1lisis PCR masivos a profesores y otros colectivos esenciales antes de la vuelta a las clases. \"Los test PCR a profesores no tienen mucho sentido realmente, porque son un colectivo tan expuesto que el problema no es que ellos vayan a contagiar a los ni\u00f1os, realmente va a pasar al rev\u00e9s\", a\u00f1ade Del \u00c1guila. \"Y veo muy complicado que se logre hacer PCR peri\u00f3dicas a los profesores, no creo que haya capacidad para ello\".</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#es-que-nadie-piensa-en-el-suministro","title":"\u00bfEs que nadie piensa en el suministro?","text":"<p>En su primera comparecencia tras las vacaciones, Pedro S\u00e1nchez presum\u00eda de que Espa\u00f1a hab\u00eda hecho unos 5,8 millones de test y que ahora hac\u00edamos un 168% m\u00e1s que al finalizar el estado de alarma. Hace dos semanas,\u00a0Espa\u00f1a hizo unos 478.000 test, casi 70.000 diarios,\u00a0cuando nuestro promedio en mayo estaba en torno a 45.000. Si los test PCR fueran infinitos, que es algo que muchos pol\u00edticos parecen creer, este aumento ser\u00eda una buena noticia.</p> <p>El problema es que no lo son, el ritmo no es sostenible y los fabricantes est\u00e1n alertando de roturas de 'stock' en los hospitales mientras algunos gobiernos auton\u00f3micos, como Catalu\u00f1a o la Comunidad de Madrid, lanzan programas de testeo masivo en barrios con alta incidencia, una herramienta de utilidad \"tremendamente limitada\u00a0y que solo debe aplicarse en circunstancias muy, muy concretas\", comenta Del \u00c1guila.</p> <p>En Catalu\u00f1a, sucedi\u00f3 que tras realizar 20.000 test PCR solo encontraron a 500 positivos, una mejor ratio que en Torrej\u00f3n, ya que los buscaron en distritos problem\u00e1ticos, pero aun as\u00ed muy poco coste-eficiente. El ejecutivo de un importante fabricante de test diagn\u00f3sticos me lo compara con salir al monte con una escopeta a pegar perdigonazos a bulto. En alg\u00fan momento le dar\u00e1s a algo, s\u00ed, pero a qu\u00e9 coste.</p> <p>Todo esto est\u00e1 teniendo secuelas muy importantes. A los medios nos encanta usar como referencia el n\u00famero de hospitalizados, pero la realidad es que mientras en marzo los m\u00e1s agobiados eran quienes trabajaban en las Urgencias y UCI de los hospitales, ahora\u00a0la presi\u00f3n se ha trasladado a dos \u00e1reas: la atenci\u00f3n primaria y los laboratorios encargados de analizar la ingente cantidad de PCR que las CCAA est\u00e1n demandando.</p> <p>Ahora, la presi\u00f3n se ha trasladado a los laboratorios encargados de gestionar la ingente cantidad de PCR que se est\u00e1n pidiendo</p> <p>\"Para nosotros, ahora no hay comparaci\u00f3n con marzo, cuando montabas una nueva planta covid y se te llenaba en dos horas\", explica Marta Mora, experta en enfermedades infecciosas del servicio de Medicina Interna del Hospital La Paz. \"Las\u00a0\u00e1reas del sistema de salud que ahora mismo est\u00e1n sufriendo m\u00e1s\u00a0son la atenci\u00f3n primaria y los laboratorios\".</p> <p>De hecho, muchos laboratorios hospitalarios, adem\u00e1s del estr\u00e9s o la falta de manos, est\u00e1n padeciendo la falta de reactivos necesarios para hacer una PCR. Fuentes conocedoras de la situaci\u00f3n cuentan a El Confidencial que en grandes hospitales madrile\u00f1os como el Cl\u00ednico San Carlos de Madrid llevan\u00a0m\u00e1s de una semana con problemas\u00a0para poder remitir los resultados de las PCR por este motivo.</p> <p>\"La tardanza en los resultados de las PCR es un grav\u00edsimo problema, porque la clave de este m\u00e9todo cuando lo quieres hacer bien y\u00a0lo necesitas es que sea r\u00e1pido\", dice Vicente Baos, m\u00e9dico de familia en Madrid. \"La situaci\u00f3n se va desbordando a pasos acelerados: si hay 30.000 positivos en Madrid en los \u00faltimos 15 d\u00edas y se considera que un 5% ingresa, es decir, unos 1.500, los otros 28.500 han sido diagnosticados y est\u00e1n siendo seguidos en atenci\u00f3n primaria. Todo ello en un momento en que nos dijeron que cogi\u00e9ramos vacaciones de cara a tener un oto\u00f1o malo y sin haber contratado a nadie ni puesto l\u00edneas telef\u00f3nicas extra, que una de las cosas que dicen los pacientes es que no les cogemos el tel\u00e9fono\".</p> <p>Si hay 30.000 positivos en Madrid en los \u00faltimos 15 d\u00edas y un 5% ingresa, los otros 28.500 son seguidos en atenci\u00f3n primaria</p> <p>Carlos Freixas, de Roche Diagnostics, explica que \"lo que ha sucedido,\u00a0m\u00e1s que los rebrotes, ha sido el cambio de estrategia, ahora las comunidades aut\u00f3nomas han empezado a buscar los asintom\u00e1ticos\", dice. \"En la etapa m\u00e1s dura de la pandemia, solo se hac\u00edan test a las personas que entraban en el hospital con fiebre y una aut\u00e9ntica sospecha, para confirmar. Ahora hay campa\u00f1as de 'tracking' de asintom\u00e1ticos que, como estrategia, est\u00e1n muy bien, pero\u00a0estresan la capacidad de suministro\u00a0de todos los fabricantes\".</p> <p>Actualmente, los suministradores de PCR est\u00e1n garantizando el suministro para el entorno hospitalario para evitar roturas de 'stock', y aun as\u00ed se est\u00e1n viendo obligados a hacer encaje de bolillos. \"A veces, cuando ocurre algo como lo de Arag\u00f3n,\u00a0tienes que andar pidiendo excedentes de test a otros hospitales\u00a0que no tienen tanta necesidad para poder cuadrar con la demanda\", explica Freixas, que a\u00f1ade que la empresa suiza ha tenido que multiplicar su producci\u00f3n para cumplir con la demanda actual.Cadenas rotas: el suministro de test de covid-19 pende de un hiloAntonio Villarreal</p> <p>\"Pero\u00a0la demanda no responde a la gravedad de la situaci\u00f3n, las puertas de los hospitales no est\u00e1n como en marzo, todo responde al cambio de estrategia\", a\u00f1ade Freixas.</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#a-que-responde-este-nuevo-enfoque","title":"\u00bfA qu\u00e9 responde este nuevo enfoque?","text":"<p>Las medidas no son casuales. M\u00e1s bien tratan de\u00a0tapar un enorme agujero humeante, generado como consecuencia de los insuficientes programas de rastreo por parte de las autonom\u00edas que el Gobierno trata ahora de\u00a0socorrer con esos 2.000 militares entrenados.</p> <p>\"Ahora, cualquier persona con s\u00edntomas se puede considerar sospechosa de covid, por lo que hay que hacerle la PCR, y cada vez m\u00e1s gente da positivo\", explica Baos. \"Nosotros realizamos el rastreo de contactos entre los convivientes, porque ya\u00a0el rastreo fuera de la casa lo ha abandonado todo el mundo: nosotros no podemos hacerlo y Salud P\u00fablica est\u00e1 inoperante\".</p> <p>\u00bfC\u00f3mo encontrar entonces a esa cantidad potencialmente enorme de personas asintom\u00e1ticas? \"Esos asintom\u00e1ticos no entran dentro de nuestras funciones, por lo que los ayuntamientos han tratado de encontrarlos haciendo PCR un poco a voleo\", dice Baos, \"algo que ha fallado estrepitosamente y que tiene muy poco valor epidemiol\u00f3gico en cuanto al estudio y la b\u00fasqueda de casos\".</p> <p>Hay a\u00fan muchas cuestiones sin resolver por parte de la clase pol\u00edtica, por ejemplo, \u00bfc\u00f3mo se coordinar\u00e1n adecuadamente los diferentes equipos de rastreadores en zonas como Madrid o Catalu\u00f1a, donde coincidir\u00e1n los contratados por la Administraci\u00f3n p\u00fablica, los militares y aquellos fichados por Quir\u00f3n Salud o Ferrovial? Sin embargo, nuestros representantes parecen m\u00e1s\u00a0inclinados hacia la epidemiolog\u00eda experimental.</p> <p>Est\u00e1 por ver c\u00f3mo habr\u00e1 resultado\u00a0exponer a uno de los profesorados m\u00e1s envejecidos de Europa\u00a0a una lipotimia para hacer retroceder la incidencia del SARS-CoV-2.</p>"},{"location":"blog/2020/09/03/mierda-de-ideas-de-nuestros-pol%C3%ADticos/#medidas-efectistas-pero-inutiles-contra-el-virus","title":"Medidas efectistas pero in\u00fatiles contra el virus","text":"<p>\u00bfEn qu\u00e9 momento dej\u00f3 Espa\u00f1a de escuchar a los expertos y puso a los\u00a0pol\u00edticos a ordenar estrategias de control epidemiol\u00f3gico? Est\u00e1 ocurriendo a todos los niveles. Algunas medidas, como las que anunci\u00f3 Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida de cerrar las piscinas en septiembre o los parques de noche, no har\u00e1n mucho para frenar la incidencia, pero sin duda son econ\u00f3micas. Otras, como las de los test serol\u00f3gicos masivos a profesores, son igual de poco \u00fatiles y adem\u00e1s m\u00e1s onerosas. Y otras, como las de realizar miles de test PCR a personas sin sospecha de covid-19,\u00a0detraen adem\u00e1s recursos de \u00e1reas esenciales.</p> <p>\"La l\u00ednea entre el populismo y la actuaci\u00f3n inteligente la pondr\u00eda en\u00a0qui\u00e9n ha tomado la decisi\u00f3n, si es una cosa que viene de los t\u00e9cnicos o si viene de los pol\u00edticos\", explica Del \u00c1guila, \"generalmente, un pol\u00edtico toma decisiones con otras ideas\".Otras medidas que se barajan amenazan con provocar problemas de otra \u00edndole. Pablo Iglesias ha garantizado que los padres de ni\u00f1os en cuarentena por el positivo de un compa\u00f1ero y con PCR negativa obtendr\u00e1n y cobrar\u00e1n la baja. M\u00e9dicos como Baos se echan a temblar ante lo que eso puede suponer para su servicio: \"Hacer la baja a los padres del ni\u00f1o enfermo por caso confirmado ya es mucho volumen, pretender que adem\u00e1s haya que hac\u00e9rsela a los otros 20 ni\u00f1os y sus 40 padres mediante un mecanismo administrativo que pase por los m\u00e9dicos de familia... Es que\u00a0no saben de qu\u00e9 hablan, no saben lo que est\u00e1 pasando en los centros\".</p> <p>Como referencia, Baos recuerda que la semana pasada \u2014antes del comienzo de la escuela\u2014 se diagnostic\u00f3 covid-19 a 3.000 ni\u00f1os entre dos y 14 a\u00f1os. Es decir, esto equivaldr\u00eda a tener hasta\u00a060.000 compa\u00f1eros de clase en cuarentena\u00a0y hasta 120.000 progenitores con ellos en su casa. Est\u00e1 por ver si la medida pregonada por Iglesias acaba ejecut\u00e1ndose, pero ciertamente es un regalo envenenado bastante considerable para venir de\u00a0alguien que siempre lleva una mascarilla con las palabras Sanidad P\u00fablica.</p> <p>Algo parecido ocurri\u00f3 con la obligatoriedad de las mascarillas en la calle, una medida que sorprendi\u00f3 a muchos epidemi\u00f3logos por la falta de evidencias s\u00f3lidas sobre el contagio al aire libre. El propio Fernando Sim\u00f3n hab\u00eda dicho en mayo al respecto que \"dando un paseo por el campo una persona sola\u00a0es f\u00e1cil ver que no hay peligro\".</p> <p>Lo de las mascarillas obligatorias en la calle ni un solo epidemi\u00f3logo del CCAES las apoyaba, pero un d\u00eda dijeron que se iban a poner y adi\u00f3s</p> <p>Pero al final, la mascarilla al aire libre se acab\u00f3 declarando obligatoria en Consejo de Ministros, tambi\u00e9n para dar un paseo por el campo incluso aunque se diera la preceptiva distancia de seguridad. Fernando Sim\u00f3n, siempre escrutado en cuanto a su posici\u00f3n sobre este accesorio, sorte\u00f3 elegantemente la cuesti\u00f3n con un \"siempre me han o\u00eddo decir que\u00a0la mejor mascarilla es la distancia\".</p> <p>Autor Antonio Villarreal</p>"},{"location":"blog/2020/04/04/mira-que-eres-canalla/","title":"Mira que eres canalla...","text":"<p>Eso no se le hace a quien te quiere bien. Colegas tanto tiempo... y ahora te largas con esa mujer!</p> <p>Y te has marchado con ella, con la p\u00e1lida dama, con la innombrable, t\u00fa uno de mis \u00eddolos. Como siempre, la gente que nos gusta nos parecen inacabables, infinitos, eternos y no, no lo son. Tambi\u00e9n ellos se van. Nos dejan muchas cosas buenas, otras menos buenas, pero nadie se acuerda de los defectos cuando se van.</p> <p>Yo conoc\u00ed a Aute cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os, yo, no \u00e9l! El era ya un artista confirmado pero no triunfador. No ten\u00eda tanto gancho como Serrat, por ejemplo. Aute era m\u00e1s de \"porrito y litrona\" en casa de amigos. Aunque todos sab\u00edamos de su compromiso por las libertades, anti-franquismo, comunismo, etc. por los 80 ya estaba muy moribundo todo el tema pol\u00edtico. Los grises hab\u00edan dejado de correr detr\u00e1s de los melenudos como \u00e9l y a mi me gustaba tambi\u00e9n mucho su poes\u00eda sobre las relaciones y los amores.</p> <p>Todo pas\u00f3 un d\u00eda que mi hermana me pidi\u00f3 que le acompa\u00f1ara a ver un concierto de un tal Aute que tocaba en los Viveros de Valencia. Ella quer\u00eda ir porque estaba tonteando con un chico al que le gustaba Aute y mi madre no le dejaba ir tan tarde a ning\u00fan sitio si no iba acompa\u00f1ada de su serio, formal, grande, fuerte... hermano mayor. As\u00ed que me convenci\u00f3 y all\u00ed nos plantamos los tres en la verja de Viveros.</p> <p>Me hab\u00eda dicho que el concierto era gratis, o eso creo... Tampoco estoy muy seguro. Lo seguro es que yo por aquel entonces no ten\u00eda ni un duro as\u00ed que aun menos para pagar una entrada de un tipo que ni conoc\u00eda. Cuando me di cuenta, mi hermano y su acompa\u00f1ante hab\u00edan subido a la verja y estaban saltando por encima de los pinchos de la verja! Yo no pod\u00eda creerlo! Haciendo una ilegalidad, con mi hermana, para ver un \"peludo\" que ni conoc\u00eda!</p> <p>El salto de la verja no nos di\u00f3 acceso directo al patio del concierto sino a un sitio intermedio donde hab\u00eda una valla que esa si, era infranqueable.... pero all\u00ed nos quedamos. Ellos con sus arrumacos y yo con los dedos entre las cuadradillos de la valla mirando a qui\u00e9n con Serrat, Victor Jara, Milanes y Silvio se convirtieron en mis \u00eddolos durante muchos a\u00f1os y que hoy a\u00fan son referentes musicales.</p> <p>Busqu\u00e9 sus LP's, cintas, partituras para guitarra, etc. Aprend\u00ed muchas de sus canciones que tocaba en muchas fiestas y reuniones y Al Alba se convirti\u00f3 en un himno para mi.</p> <p>Hoy se ha marchado, no se a donde, la verdad, pero de donde nunca se marchar\u00e1 ser\u00e1 de mi recuerdo. Ayer mismo, como si fuera una premonici\u00f3n, estuve tocando \"Las Cuatro y Diez\" Una canci\u00f3n que toco hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os y con la que enamoraba a las chicas cuando era muy, muy joven.</p> <p>Descansa en paz genio.</p> <p>Tono.</p>"},{"location":"blog/2020/04/23/muerte/","title":"Muerte","text":"<p>\u00bfQue tiempos vivimos, eh? Es bastante f\u00e1cil encontrar literatura dedicada al famoso virus y datos de muertes, contagiados, etc. Estos d\u00edas estoy haciendo reflexiones sobre el tema y hay algo que me llama la atenci\u00f3n y es la muerte. Si, esa dama que nos lleva cuando hemos vivido lo suficiente. Bueno, \u00a1Cuando ella piensa que hemos vivido lo suficiente! Porque he visto pocas personas que hayan dicho: Venga, ya est\u00e1 bien, ya he vivido lo suficiente y se vayan sin m\u00e1s. Es algo que me sorprende mucho cuando en alg\u00fan sitio leo algo acerca de la eutanasia y como hay gente que pide morir porque su existencia en este mundo se ha vuelto un calvario.</p> <p>Claro, con lo del virus, el tema de la muerte se ha vuelto de una realidad permanente en nuestras vidas y se cuentan d\u00eda tras d\u00eda los muertos que hay, los que hubo ayer, la progresi\u00f3n, la regresi\u00f3n, la pendiente, la curva logar\u00edtmica, etc. Lo de la curva logar\u00edtmica me hace mucha gracia porque si no est\u00e1s \"entrenado\" a mirar gr\u00e1ficas, una curva logar\u00edtmica no te da ninguna informaci\u00f3n, pero bueno. Parece que \u00faltimamente aparte de vir\u00f3logos todos nos hemos vuelto matem\u00e1ticos expertos en estad\u00edstica y probabilidad.</p> <p>Pero vamos al tema: La Muerte. Yo no se porqu\u00e9 hay tanto revuelo con las muertes, como si normalmente no se muriera la gente. Especialmente la gente de m\u00e1s de 80 a\u00f1os. Se que muchos se tirar\u00e1n a la yugular dici\u00e9ndome que claro, \u00a1Como no me ha tocado a m\u00ed! Que es muy f\u00e1cil hablar cuando no ha sido mis abuelos o padres, cuando yo no he estado enfermo, cuando no le ha tocado estar en una UCI a nadie de mi familia, etc. \u00a1Pero es que tampoco he tenido nadie de mi familia con SIDA! \u00a1Ni nadie de mi familia cercana con c\u00e1ncer!</p> <p>Hace tiempo que pienso que le damos demasiada importancia a la vida y a la muerte. Vemos la muerte como algo que hay que evitar a todo precio y hay que luchar sin descanso para que no ocurra pero la sociedad es muy hip\u00f3crita y la muerte no es igual por todos los sitios ni para todos. Le damos importancia brutal cuando se cae un avi\u00f3n y mueren cien o docientos pasajeros pero obviamos los seiscientos muertos en accidentes laborables en Espa\u00f1a por a\u00f1o. Incluso me ha costado encontrar la cifra por Internet! A\u00f1ade los muertos en la carretera, por gripe, por cancer, etc.. Pero claro, los del coronavirus son insoportables.</p> <p>Luego tambi\u00e9n hay un curioso efecto que es que el dolor y sufrimiento por las muertes es inversamente proporcional a la distancia. \u00a1Si mueren en tu barrio es grav\u00edsimo! Si lo hacen en tu pa\u00eds te duele mucho. Los llantos son en tu lengua materna y joden. Si es en el extranjero...un poco menos. Si son en Gaza en Siria o en Angola... mucho menos. Tanto menos que no salen ni en los medios de comunicaci\u00f3n. Si hay un tiroteo en Etiop\u00eda y matan a 43 ni\u00f1os en una escuela ni te enteras. Si en EEUU hay el mismo tiroteo y mueren 4, duele, mucho.</p> <p>En fin, que la muerte que parece ser igual para todos y que al fin de cuentas nos equipara a ricos y pobres, a guapos y feos, a listos y tontos, no lo es. No es igual y por eso no creo que sea tan grave que mueran 20000 o 30000 en Espa\u00f1a. Se han muerto, han dejado sitio para los otros, es ley de vida. La vida en nuestro planeta ser\u00eda imposible si no se muriera gente. No cabr\u00edamos hace tiempo y querer alargar la vida de la gente de manera artificial me parece una barbaridad.</p> <p>La gente mayor se merece vivir igual que todo el mundo. Muchos de nosotros llegaremos a viejos y nos gustar\u00e1 que nos cuiden y se preocupen por nosotros pero si llega la muerte 3, 4 o 10 a\u00f1os antes no deber\u00edamos hacer un drama de \u00e9sto. Si hay negligencias y hay gente que no ha hecho su trabajo y por acci\u00f3n u omisi\u00f3n ha provocado la muerte de cualquier ser humano, tenga la edad que tenga, debe pagar por ello. No hay discusi\u00f3n con \u00e9sto pero estamos hablando de una infecci\u00f3n que como la gripe mata todos los a\u00f1os a miles de ancianos.</p> <p>Espero que os llegue la muerte tarde, que pod\u00e1is hacer todo lo que hay\u00e1is planificado en vuestra vida y que viv\u00e1is la vida plenamente pero si llega la muerte, abracemosla y aceptemosla con alegria.</p> <p>Isabel Allende en \u201cCuentos de Eva Luna\u201d dice:</p> <pre><code>    _La muerte, con su ancestral carga de terrores,\n    es s\u00f3lo el abandono de una c\u00e1scara ya inservible,\n    mientras que el esp\u00edritu se reintegra\n    en la energ\u00eda \u00fanica del cosmos..._\n</code></pre>"},{"location":"blog/2008/10/06/mi-yaya/","title":"Mi yaya","text":"<p>Como anunciado, como una muerte anunciada, la yaya se ha ido. Una gran mujer? Pues no, la verdad, no destac\u00f3 por nada en especial, salvo por que yo la quer\u00eda mucho. Como todas las abuelas, la m\u00eda ha dejado huella. Por lo que fue, por lo que no fue y por los recuerdos que me vienen a la cabeza en estos d\u00edas.</p> <p>Siempre la vi como una guerrera, como una luchadora sin fin, sin grandes meta, pero siempre sin pausa. Dura, muy dura, mas dura que la retama que crece en Alatoz, su pueblo.</p> <p>Siempre me contaba las miserias que tuvieron que pasar con tantos en la familia, con la guerra, la post-guerra y su marido...que creo que fue uno de los retos no ganados para ella. Siempre sufr\u00eda como sufren las abuelas, en silencio, llorando, rezando y esperando que un milagro cambiara las cosas que a ella le dol\u00edan. Casi nunca se cumpl\u00edan esos milagros pero ella no perdi\u00f3 nunca la fe, como si fuera lo \u00fanico que le quedaba despu\u00e9s de casi un siglo de existencia.</p> <p>A mi me ha dejado mucho, mucho m\u00e1s de lo que ella posiblemente se pudo imaginar... No olvido las almendras, el chorizo, el aceite que me daba cuando me marchaba del pueblo de visitarla...siempre a escondidas de mi abuelo! Como si cometiera un pecado o un crimen... Ella que no ten\u00eda nada... lo poco que ten\u00eda era porque se lo hab\u00eda ganado a fuerza de no gastar.</p> <p>-- Nene, si tienes 5 gasta 3 y guarda 2!</p> <p>Y cientos de consejos de ese tipo. Bueno, que vamos a hacer.</p> <p>Me acuerdo de ella levant\u00e1ndome las ma\u00f1anas de Domingo para vestirme y llevarme a misa donde ten\u00eda que leer...porque su nieto, le\u00eda mejor que todos! Que mujer!</p> <p>Dura, mas dura que las piedras de los cerros de Albacete, mas dura que la miseria y mas dura que yo...mucho m\u00e1s. No creo que nadie de nosotros pudiera resistir ni la mitad de cosas que resisti\u00f3 ella. Valiente, feroz y defendiendo a los suyos incluso cuando sab\u00eda que no hab\u00edan obrado bien.</p> <p>-- Yo, puedo hablar de los mios, pero como alguien me diga la mas minima...</p> <p>Siempre contaba lo calzonazos que era mi abuelo y lo mucho que tuvo que luchar en una sociedad de hombres. Mi abuelo siempre crey\u00f3 que era el el que tomaba las decisiones, que equivocado estaba! Yo me alegro de haber visto las dotes de negociaci\u00f3n que tuvo...incluso cuando se ten\u00eda que callar por miedo.</p> <p>No tengo muchas cosas materiales de ella salvo alguna foto y uno de los regalos mas preciados que me hizo antes de perder la consciencia... Un d\u00eda en su casa y hablando de la herencia le dije:</p> <p>-- Yo yaya, solo quiero una cosa. Me aprestaba a decirle que no quer\u00eda bancales, ni tierras, ni casa, ni dinero, pero ella me miro, y me dijo que ya sabia lo que quer\u00eda.. -- A si? Le respond\u00ed. -- Si, lo se nene, lo se.</p> <p></p> <p>Se fue al cuarto y me trajo una caja con una bandera republicana bordada por ella que dio a los quintos al irse a la guerra civil espa\u00f1ola. Con orgullo, la recuper\u00f3 de los que volvieron derrotados a cambio de un saco de patatas...</p> <p>Ahora guardo esa bandera como algo muy valioso. Por lo que representa hist\u00f3ricamente y porque es uno de los legados mas importantes que me ha dejado una gran mujer, una gran madre y una gran luchadora, mi yaya.</p> <p>Descansa en paz.</p> <p>Una poesia que escribio ella:</p> <p>Ma\u00f1ana al fin es mi d\u00eda si no recuerdo mal un a\u00f1o justo y cabal \u00a1que alegr\u00eda! me traer\u00e1n mil baratijas de juguetes un derroche y dulces a troche y moche, y pendientes y sortijas. Una mu\u00f1eca quisiera, grande, grande, aun m\u00e1s que yo pero..... no me conviene que as\u00ed sea porque tendr\u00e9 que obedecer y respetar a quien mayor que yo sea y no me parece bien el tener que obedecer a una mu\u00f1eca.</p> <p>Mas vale saber que haber, dice la seg\u00fan conciencia. El saber no ocupa lugar y el haber no compra la ciencia.</p>"},{"location":"blog/2007/12/25/navidad-feliz-navidad/","title":"Navidad, feliz Navidad","text":"<p>Esto empieza a acabarse... Hoy, el segundo atrac\u00f3n y van 2 fuertes. Despu\u00e9s de las comidas de despedida de las empresas, las copas de rigor por el fin de a\u00f1o y dem\u00e1s, ahora empiezan las comidas familiares! La Navidad siempre me ha deprimido, tanto re\u00edrse, tanto divertirse, tantos regalos, tantos gastos, tanta felicidad...ohhhh!!!!!!!!  </p> <p>Sinceramente, es triste ver lo triste que se pone la gente de ver que este a\u00f1o, como todos los dem\u00e1s, siguen habiendo personas que mueren, ni\u00f1os que no comen, gente que se mata y en definitiva, miseria. As\u00ed resumir\u00eda yo las navidades, miseria humana.  </p> <p>Luego llegan los cat\u00f3licos...con sus teor\u00edas sobre el nacimiento de Jes\u00fas, sobre si hab\u00edan mulas o no en el nacimiento...etc...etc.. De verdad, es incre\u00edble que en los d\u00edas que vivimos hayan aun gente que haga teor\u00edas tan precisas como si hab\u00edan mulas o no, en un evento acaecido 2000 a\u00f1os atr\u00e1s.  </p> <p>Pero bueno, no vamos a mover los cimientos de nuestra sociedad, no? Porque hay cosas que aun no pueden tocarse! Esos belenes...tan, tan bonitos! Esa felicidad detr\u00e1s de una mesa servida con mariscos que no sabemos ni como se llaman de lo poco que los vemos! Esas econom\u00edas dilapidadas por los gastos extra de estos d\u00edas...En fin, Navidad.  </p> <p>Yo, seguir\u00e9 haciendo como todos los a\u00f1os, pondr\u00e9 buena cara y aprovechare las vacaciones para hacer cosas interesantes como caminar, leer o escribir aqu\u00ed. Ademas, me ha servido para poner al d\u00eda el sitio web, el blog, etc. En mi antigua pagina web he encontrado un apartado que hice con gente de mi familia el a\u00f1o que muri\u00f3 mi padre y mi abuelo. He recuperado alguna poes\u00eda que pego aqu\u00ed.  </p> <p>Feliz Navidad.</p>"},{"location":"blog/2010/05/01/para-lola/","title":"Para Lola...","text":"<p>No sabia que decir,</p> <p>- Lloro por lo que no tuve, no por lo que he perdido.</p> <p>Me he repetido una y otra vez... conforme pasan los d\u00edas todo se vuelve confuso, turbio. Mi hermana Caro me ha despertado del letargo siendo muy valiente al escribir. Una persona que vivi\u00f3 como Lola, sufri\u00f3 como ella e hizo lo que ella, no pod\u00eda ser del todo mala...</p> <p>Muchas veces me r\u00edo cuando las madres \"de ahora\" dicen que no pueden con 2 ni\u00f1os y el trabajo... en fin...</p> <p>De Caro:</p> <p>Hola mam\u00e1........... Hoy necesitaba hablar contigo, decirte que a pesar de todo, te echo de menos, se que te parecer\u00e1 extra\u00f1o pero esta la casa muy vac\u00eda sin ti.</p> <p>Se que no he sido una hija modelo, que te he dado muchos disgustos, pero no he sido mala persona. Cuando volv\u00ed a casa, se que fu\u00e9 por necesidad, pero con el tiempo, me fu\u00ed dando cuenta, que en el fondo me necesitabas, que a pesar de ese orgullo tuyo, nos quer\u00edas, y que aunque no fuiste una madre modelo........ eras mi madre, y yo no quer\u00eda abandonarte, dejarte sola en tus \u00faltimos momentos.</p> <p>Si, ya se que nunca me lo dijiste, que jam\u00e1s sali\u00f3 de tu boca un te quiero, o un te necesito, pero se que en el fondo nos querias, y no te gustaba tanto la soledad como quer\u00edas hacernos creer. Te escribo estas letras en el blog de Tono, porque juntas lo hemos le\u00eddo muchas veces, te acuerdas??? , te acuerdas cuando escribio tono lo de ana, y yo apenas pod\u00eda leertelo por las lagrimas, pues ahora soy yo la que te escribo, soy yo la que llora por las dos, porque vosotras esta\u00eds juntas,,,, y me habeis dejado sola.</p> <p>Mam\u00e1, porque ? porque no te quedaste conmigo, me has visto sufrir por Ana, se que me oias llorar, incluso ponias escusas para entrar en mi habitaci\u00f3n y yo se que entrabas para ver si podia dormir o no, si habia cenado o no, o si necesitaba algo antes de irte a dormir. Pues mira, si ,,,,, si necesito algo... os necesito a las dos, con vuestros problemas, pero cerca de mi, volveria a vivir lo mismo, si eso os devolviera a mi lado. Mami....... perdoname, perdoname por todo lo que en mis 38 a\u00f1os te he hecho pasar, por todo. y ya que has preferido irte con Ana, cuidaros mucho las dos, acordaros de vez en cuando, que estoy aqui abajo, con un dolor horrible, pero sabiendo que estais juntas, mami, solo deciros que jam\u00e1s os dejar\u00e9 de querer, que aun dejandome tirada, y habiendo sido tan egoistas las dos..... os quiero mucho, y os necesito. Mami..... descansa en paz.... pero no me olvides por favor.</p>"},{"location":"blog/2007/12/26/poesia/","title":"Poesia","text":"<p>Estos son retales de la vida, viajes al fondo de la nada, sitios donde no he ido ni he estado, la verdad, no se, ir\u00e9 poniendo cosas a medida que pueda, se me ocurran o me lleguen. Pues bien, yo he encontrado algo extraordinario que merece ser compartido sobre todo por aquellos que le conocimos.  </p> <p>No siempre se encuentra algo cuando buscamos, es como saber donde ir pero no como, gritar y no saber porque, valer la pena escuchar si no tenemos nada que decir. Estoy escribiendo recuerdos y vivencias de mi infancia.  </p> <p>Esto lo escribi\u00f3 Adrian hace tiempo para nuestro abuelo:  </p> <p>Residencia en la tierra (poes\u00eda de un viaje desde el pa\u00eds de la cal hasta la sinceridad del paisaje)  </p> <p>Quiso llevarse el metal en los ojos despu\u00e9s de una noche de lluvia invisible. Antes de comer, recogi\u00f3 las alas del perchero. Quiso dormir desprendido de piel, y abandon\u00f3 su casa sin reflejo alguno  </p> <p>Quiso perderse entre los almendros en flor, y brotar de semillas silentes bajo las manos del alba. Quiso romper la cama de madera y pasear por caminos salpicados de azafranes.  </p> <p>Yo por mi parte, quise verte con tus manos fr\u00edas y labios dormidos. Yo quise derramar mi alma en ti y ese llorar l\u00e1nguido que todav\u00eda me cubre. Ambos quisimos decirnos adi\u00f3s por el sendero de la guitarra.  </p> <p>Mi presencia de harina te sigui\u00f3 hasta detr\u00e1s de dos lunas de membrillo. Yo estaba lejos, donde el azahar invade, como una peste, toda la ciudad entregada de mar. Desde all\u00ed, sin saberlo, encend\u00ed una hoguera por ti.  </p> <p>Un filo negro y fino que se alzaba sobre madera de naranjo, al cielo resquebrajado, gritando tu remembranza... s\u00ed una hoguera, la m\u00e1s alta de cuantas se levantaron aquel d\u00eda.  </p> <p>Quisiste ser de humo en mi hoguera y yo ser de agua en tu alma. Ambos quisimos quedarnos en la sinceridad del paisaje, pero est\u00e1bamos muy lejos, como lejos partieron jazmines calientes.  </p> <p>Quise tan cerca, como para olerte de miel, Quise tan en ti como para acongojarme por las calles dolidas de sal con los ojos grandes, muy grandes, de redonda tristeza ... al pensar en ti tan de vida, tan de ti, tan de lejos...  </p> <p>Siempre he deseado tocar con mi pulso el piano y derramarme de lleno con cada nota en su tristeza. S\u00e9 que nunca andar\u00e9 sobre melod\u00edas propias, pero cuanto m\u00e1s me acerco a tu residencia en la tierra, m\u00e1s me aferro a la vida y a ese coraz\u00f3n que entregu\u00e9 a los luceros tiritantes.  </p> <p>Hoy despiertas en la niebla, desnudo y vaporoso y todo es del rev\u00e9s...  </p> <p>Siempre quise tener una foto de mi abuelo al hacer la tarde con sus manos de corteza y equilibrio. Sus ojos garzos, la piel vivida, el alma apacig\u00fce, tenue la luz entrando por una ventana.  </p> <p>Juego de luces y sombras, apego de \u00e1ngel callado. Hoy ya la tengo, cicatrizada por el sol en tu partida bajo las cejas enredadas y el coraz\u00f3n escu\u00e1lido.  </p> <p>Impresiones, im\u00e1genes de la ausencia. Tus mismos ojos en tu hijo, llorando frente al madero y el hacha. Tocan las campanas a lo lejos clamando cig\u00fce\u00f1as,  </p> <p>y bajo la siembra del alma, suenan voces de amapolas. Al pasar a la sala del llanto, olor a vinagre.  </p> <p>Aunque el suelo estaba ya vac\u00edo sin ti, no quise pisar tu sombra transitoria: camin\u00e9 sorte\u00e1ndote  </p> <p>y el silencio se apoder\u00f3 de la ternura galopante Su garrota, su boina en la silla... Padre, \u00bfvamos a por un poquico de le\u00f1a p\u00e1 encender? Antonio, no se olvide la garrota,  </p> <p>Antonio, ac\u00e9rquese m\u00e1s al plato. Antonio... Antonio... no te vayas...  </p> <p>Flotabas un viento de aroma por los tejados, hab\u00edas florecido prematuros los almendros, el agua flu\u00eda con calma en adormecidos patios. Era primavera cuando marchaste en un viaje, porque la muerte es un largo viaje que no anuncia partida ni regreso...  </p> <p>Era primavera, tu \u00faltima primavera, enfermo de vida, en aquella primavera de sangre, cuando se alejaban ausentes la espuma y las abejas y todav\u00eda nadie me hab\u00eda amado...  </p> <p>Vine a decir a todos que todav\u00eda es temprano para que los cielos batan sus alas, que todav\u00eda hay tiempo para recordar coplas, que si algo queda sobre la escarcha es coraz\u00f3n y ceniza.  </p> <p>Hoy te reclaman los ojos, y s\u00e9 que te perder\u00e9 en la memoria, pero no quiero mas que quedarme a tu lado y respirar tus almendros, tu risa, tu mirada azul, tu sombra de luz...  </p> <p>Hoy te reclaman los ojos, y el alba oscurece, y la cal de los pueblos se apaga... Y yo estoy cansado de gritar a la tierra que me devuelva tu savia que me la devuelva...  </p> <p>Que dejaste tu biograf\u00eda en la tierra, las manos en cosecha y mis ojos en la niebla.</p>"},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/","title":"Poesia y Relatos","text":"<p>Hace bastantes a\u00f1os en Noviembre del 2000, en la \u00e9poca que muri\u00f3 mi abuelo, a muchos de los nietos les apetec\u00eda escribir algo sobre el \"yayo\" y me enviaron relatos y poes\u00edas.</p> <p>Tambi\u00e9n se animaron con divertidas historias sobre ascensores y dem\u00e1s. Hoy las he encontrado \"limpiando\" algunos sitios web que ten\u00eda abandonados. Menos mal que no borro casi nunca nada! ;-)</p> <p>Bueno, pues esto es lo que escribimos entonces.</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#introduccion-ano-2000","title":"Introducci\u00f3n (A\u00f1o 2000)","text":"<p>Estos son retales de la vida, viajes al fondo de la nada, sitios donde no he ido ni he estado, la verdad, no se... Ire poniendo cosas a medida que pueda, se me ocurran o me lleguen...Esto se lo ped\u00ed a Adrian que me dijo: \"...en esa poes\u00eda no hablo m\u00e1s que sobre m\u00ed y mis sentimientos, como siempre hago...\"</p> <p>Pues bien, yo he encontrado algo extraordinario que merece ser compartido sobre todo por aquellos que le conocimos.</p> <p>No siempre se encuentra algo cuando buscamos, es como saber donde ir pero no como, gritar y no saber porque, valer la pena escuchar si no tenemos nada que decir.</p> <p>Aqu\u00ed estoy escribiendo recuerdos y vivencias de mi infancia.</p> <p>Esto es algo enviado por Magda, quiz\u00e1 algo prestado, quiz\u00e1 algo que robamos, quiz\u00e1 algo que no encontramos. Creo que desde alguna parte queremos creer que es para nosotros esta poes\u00eda</p> <p>Esta es la primera contribuci\u00f3n de Ana, espero que no la ultima... Historia Esto lo ha escrito Magda...Es algo \u00e1cido, directo, rudo, como ella... Historia del ascensor II Las historias del ascensor han sido UN EXITO....aqu\u00ed ten\u00e9is la III entrega escrita por Ana...Historias del ascensor III</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#recuerdos-de-mi-abuelo-tono-riesco","title":"Recuerdos de mi abuelo (Tono Riesco)","text":"<p>Yo conoc\u00ed a mi abuelo de muy peque\u00f1o, deb\u00eda tener pocos anos porque no me acuerdo... Ja, ja... . El recuerdo mas antiguo puede que fuera montado en el carro o en el macho yendo a coger patatas al Hontanar; que tiempos! Siempre hab\u00eda que levantarse muy temprano y \"aviar\" al macho, o la mula, nunca caballo. Eso de caballo... era para los se\u00f1oritos.</p> <p>\u2013\u2013Neeeneee, que eso no va ahiiiii. Neeneee, date prisa \"joel\".</p> <p>El sabia que nunca aprender\u00eda los nombres tan complicados y con tan poco rigor cient\u00edfico ni ling\u00fc\u00edstico que ten\u00edan los arreos del animal, pero el lo intentaba todas las veces repiti\u00e9ndome las decenas de nombres y ri\u00e9ndose cuando consegu\u00eda acordarme a alguna.</p> <p>De la parte que si me acuerdo es la del ser\u00f3n. El ser\u00f3n era la tienda de campa\u00f1a, el comedor, el sitio donde ibas y... bueno, venir era siempre andando... para no cansar al macho. A veces cre\u00eda que quer\u00eda mas al macho que a mi. No me he olvidado del olor del ser\u00f3n, entre \u00e1spero y dulce provocado por la diversidad de la carga y por el sudor del animal. La verdad, nunca vi ba\u00f1ar al macho o cepillarle como se ve en las pel\u00edculas, seguro que eran cosas de se\u00f1oritos... posiblemente los del Avispero si que lo hicieran, no se.</p> <p>El Hontanar estaba lejiiissiiimos, era de los destinos mas apreciados por mi porque pasabas por muchos sitios y hab\u00edan fuentes por el camino y cuando llegabas, estaba la \"balsa\", esa piscina llena de juncos, ranas y a veces culebras. Vaya sitio mas chulo, el \u00fanico problema es que nunca se iba a ver la fuente, los p\u00e1jaros, o el paisaje, se iba a TRABAJAR.</p> <p>\u2013\u2013Est\u00e1is muy mal educados, ten\u00e9is de \"to\" y as\u00ed....</p> <p>\u2013\u2013Yayo, porque en vez de ir i venir a ver si el agua ha llegado al final de la era no lo medimos con el reloj y nos ahorramos el paseo?</p> <p>Yo tenia salidas de ni\u00f1o pedante y repelente, lo bueno es que el siempre hab\u00eda hecho las cosas de una manera y como no iba a cambiar el m\u00e9todo, poco importaba si yo dec\u00eda blanco o negro. Solo me hacia caso cuando hab\u00edan n\u00fameros por medio, eso si, tampoco si los n\u00fameros se aplicaban a la almendra o el azafr\u00e1n... La almendra, de eso si que sabia, incluso a sacar el rendimiento, cosa que no todo el mundo sabia hacer. La marcona, la mejor, mejor rendimiento, mejor sabor.</p> <p>Continuara...</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#residencia-en-la-tierra-adrian-hernandez-ballesteros","title":"Residencia en la tierra (Adri\u00e1n Hern\u00e1ndez Ballesteros)","text":"","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#poesia-de-un-viaje-desde-el-pais-de-la-cal-hasta-la-sinceridad-del-paisaje","title":"(poes\u00eda de un viaje desde el pa\u00eds de la cal hasta la sinceridad del paisaje)","text":"<p>Quiso llevarse el metal en los ojos despu\u00e9s de una noche de lluvia invisible.\\ Antes de comer, recogi\u00f3 las alas del perchero.\\ Quiso dormir desprendido de piel,\\ y abandon\u00f3 su casa sin reflejo alguno</p> <p>Quiso perderse entre los almendros en flor,\\ y brotar de semillas silentes bajo las manos del alba.\\ Quiso romper la cama de madera y pasear\\ por caminos salpicados de azafranes.\\</p> <p>Yo por mi parte,\\ quise verte con tus manos fr\u00edas y labios dormidos.\\ Yo quise derramar mi alma en t\\ y ese llorar l\u00e1nguido que todav\u00eda me cubre.\\ Ambos quisimos decirnos adi\u00f3s por el sendero de la guitarra\\ Mi presencia de harina te sigui\u00f3 hasta detr\u00e1s de dos lunas de membrillo\\</p> <p>Yo estaba lejos, donde el azahar invade,\\ como una peste, toda la ciudad entregada de mar.\\ Desde all\u00ed, sin saberlo, encend\u00ed una hoguera por ti.\\ Un filo negro y fino que se alzaba sobre madera de naranjo,\\ al cielo resquebrajado, gritando tu remembranza..\\ s\u00ed una hoguera\\ la m\u00e1s alta de cuantas se levantaron aquel d\u00eda.\\ Quisiste ser de humo en mi hoguera y yo ser de agua en tu alma.\\ Ambos quisimos quedarnos en la sinceridad del paisaje,\\ pero est\u00e1bamos muy lejos,\\ como lejos partieron jazmines calientes.\\\\Quise tan cerca, como para olerte de miel,\\ Quise tan en ti como para acongojarme por las calles dolidas de sal</p> <p>con los ojos grandes, muy grandes, de redonda tristeza</p> <p>... al pensar en ti</p> <p>tan de vida,</p> <p>tan de ti, tan de lejos...</p> <p>Siempre he deseado tocar con mi pulso el piano</p> <p>y derramarme de lleno con cada nota en su tristeza.</p> <p>S\u00e9 que nunca andar\u00e9 sobre melod\u00edas propias,</p> <p>pero cuanto m\u00e1s me acerco a tu residencia en la tierra,</p> <p>m\u00e1s me aferro a la vida y a ese coraz\u00f3n que entregu\u00e9 a los luceros tiritantes.</p> <p>Hoy despiertas en la niebla, desnudo y vaporoso</p> <p>y todo es del rev\u00e9s...</p> <p>Siempre quise tener una foto de mi abuelo</p> <p>al hacer la tarde con sus manos de corteza y equilibrio.</p> <p>Sus ojos garzos, la piel vivida, el alma apacig\u00fce,</p> <p>tenue la luz entrando por una ventana.</p> <p>Juego de luces y sombras, apego de \u00e1ngel callado.</p> <p>Hoy ya la tengo, cicatrizada por el sol en tu partida</p> <p>bajo las cejas enredadas y el coraz\u00f3n escu\u00e1lido.</p> <p>Impresiones, im\u00e1genes de la ausencia.</p> <p>Tus mismos ojos en tu hijo,</p> <p>llorando frente al madero y el hacha.</p> <p>Tocan las campanas a lo lejos clamando cig\u00fce\u00f1as,</p> <p>y bajo la siembra del alma,</p> <p>suenan voces de amapolas.</p> <p>Al pasar a la sala del llanto,</p> <p>olor a vinagre.</p> <p>Aunque el suelo estaba ya vac\u00edo sin ti,</p> <p>no quise pisar tu sombra transitoria:</p> <p>camin\u00e9 sorte\u00e1ndote</p> <p>y el silencio se apoder\u00f3 de la ternura galopante</p> <p>Su garrota, su boina en la silla...</p> <p>Padre, \u00bfvamos a por un poquico de le\u00f1a p\u00e1 encender?</p> <p>Antonio, no se olvide la garrota,</p> <p>Antonio, ac\u00e9rquese m\u00e1s al plato.</p> <p>Antonio...</p> <p>Antonio...</p> <p>no te vayas...</p> <p>Flotabas un viento de aroma por los tejados,</p> <p>hab\u00edas florecido prematuros los almendros,</p> <p>el agua flu\u00eda con calma en adormecidos patios.</p> <p>Era primavera cuando marchaste en un viaje,</p> <p>porque la muerte es un largo viaje que no anuncia partida ni regreso...</p> <p>Era primavera, tu \u00faltima primavera, enfermo de vida,</p> <p>en aquella primavera de sangre,</p> <p>cuando se alejaban ausentes la espuma y las abejas</p> <p>y todav\u00eda nadie me hab\u00eda amado...</p> <p>Vine a decir a todos que todav\u00eda es temprano</p> <p>para que los cielos batan sus alas,</p> <p>que todav\u00eda hay tiempo para recordar coplas,</p> <p>que si algo queda sobre la escarcha</p> <p>es coraz\u00f3n y ceniza.</p> <p>Hoy te reclaman los ojos,</p> <p>y s\u00e9 que te perder\u00e9 en la memoria,</p> <p>pero no quiero mas que quedarme a tu lado</p> <p>y respirar tus almendros, tu risa,</p> <p>tu mirada azul, tu sombra de luz...</p> <p>Hoy te reclaman los ojos,</p> <p>y el alba oscurece, y la cal de los pueblos se apaga...</p> <p>Y yo estoy cansado de gritar a la tierra</p> <p>que me devuelva tu savia</p> <p>que me la devuelva...</p> <p>Que dejaste tu biograf\u00eda en la tierra,</p> <p>las manos en cosecha</p> <p>y mis ojos en la niebla.</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#papa-no-me-acuerdo-quien-escribio-esto-exactamente-puede-que-ana","title":"Pap\u00e1 (No me acuerdo quien escribi\u00f3 esto exactamente, puede que Ana)","text":"<p>Ven a mezclarte con mi triste lloro</p> <p>y a consumirte en mi mejilla ardiente</p> <p>que acaso correr\u00e1n m\u00e1s dulcemente</p> <p>las lagrimas amargas que devoro.</p> <p>Porque, \u00bfqu\u00e9 ser\u00eda una gota de roc\u00edo perdida entre el raudal del llanto m\u00edo?,</p> <p>que a gusto ser\u00eda sombra de tu cuerpo todas las horas del d\u00eda,</p> <p>de cerca te ir\u00eda siguiendo, hasta que se hiciera de noche y reinara el silencio,</p> <p>siempre estar\u00eda pegado a tu cuerpo, y cuando la muerte llegara a vencerlo,</p> <p>s\u00f3lo una sobra por siempre ser\u00eda.</p> <p>De mi amor una confusi\u00f3n sincera,</p> <p>no oir\u00e1n tus calladas celos\u00edas</p> <p>y fueron testigos de las ansias m\u00edas, la luna, las estrellas y mis tristes compa\u00f1\u00edas,</p> <p>a quien yo visito todos los d\u00edas y alegran mis so\u00f1adas alegr\u00edas.</p> <p>Solamente tu mi secreto no conoces</p> <p>por mas que mi alma late ardientemente,</p> <p>sin yo quererlo te lo digo a voces, y acaso</p> <p>\u00bfhas de ignorarlo eternamente?.</p> <p>PAP\u00c1</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#historias-del-ascensor-i-ann-marie","title":"Historias del ascensor I (Ann Marie)","text":"<p>Yo volv\u00eda del trabajo, por entre el parque, andando a destiempo con los corredores ejecutivos, que deshacen el d\u00eda a golpe de zapatilla. El viento bajaba mis pinzas del pelo, hasta que consigui\u00f3 estropear mi horrible cogido; si llevo demasiado limpio el pelo me suele ocurrir. Torc\u00ed las siete u ocho calles que me separan de la parada del metro de la calle Dolores Abril, y sin darme apenas cuenta me encontr\u00e9 en casa, delante de mi horrible portal ( a ver si ponemos un poco m\u00e1s de dinero y le damos trabajo a alg\u00fan alba\u00f1il ma\u00f1oso). Saco las llaves y forcejeo con la cerradura, como siempre me hago da\u00f1o con el bordillo izquierdo, con el que tropieza mi dedo pulgar, igual es demasiado gordo, aunque creo que todo en m\u00ed es demasiado gordo.</p> <p>Camin\u00e9 igual de r\u00e1pido e igual de lento que siempre, por el pasillo que me lleva a la escalera y al torcer para encararla......................\u00a1\u00a1dios m\u00edo!!, ......\u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el hueco?, s\u00ed ,s\u00ed, el hueco de la escalera; ese que me sirve para cotillear qui\u00e9n va delante o detr\u00e1s de m\u00ed en la escalera. No hab\u00eda hueco, en su lugar hab\u00edan colocado unas puertas verdes con tiradores y unos mandos que dec\u00edan \"SUBIR\" \"BAJAR\".\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1Era un ascensor!!!!!!!!!!!!.</p> <p>Le toco y ..............algo baja. Una luz impetuosa se abre ante m\u00ed. Penetro en el y selecciono mi piso, que casualmente es el \u00faltimo,\u00a1\u00a1ya llego!! \u00a1\u00a1ya llego!!..........se oye un chirrido..........................................</p> <p>Cuando me despert\u00e9, el chirrido result\u00f3 ser Ariadna reclamando su Nidina; y el bot\u00f3n de llamada el ojo de Crisp\u00edn, al que mi dedo hab\u00eda ,por lo visto, estado incordiando desde hac\u00eda rato.</p> <p>Ann Marie.</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#historias-del-ascensor-ii-madeleine","title":"Historias del ascensor II (Madeleine)","text":"<p>Diferente punto de vista de una Ascensor, por Madeleine.</p> <p>Cuando dijeron YA EMPIEZAN!!!!!!!!!, se produjo dentro de mi un suspiro de alivio, por fin nunca mas subir\u00edamos sin respiraci\u00f3n a ver a mi hermana y por supuesto al nuevo miembro de la familia que iba a nacer en pocos d\u00edas.</p> <p>Habr\u00eda pasado una semana desde que empezaron las obras, pero en ese momento el nacimiento de Ariadna ya hab\u00eda colapsado toda nuestra atenci\u00f3n, una ni\u00f1a preciosa hab\u00eda llegado al hogar, al igual que el ascensor.</p> <p>Bien los d\u00edas iban pasando, dijeron \"en 2 meses terminado\", pero cada vez que \u00edbamos a ver a mi sobrina eran 5 pisos. Llegado el verano, claro todo el mundo quiere vacaciones, tuvieron que paralizar las obras, tampoco lo echamos de menos ya que casi no estuvimos en todo el verano, pero claro me imagino a esa familia tan feliz, con su hija reci\u00e9n nacida, que por cierto ya sabemos todos la cantidad de cosas que tienen que llevar, subiendo y bajando, menos mal que el aire acondicionado no par\u00f3, porque de lo contrario hubieran sido pura piel.</p> <p>Los meses siguen pasando, claro el ascensor ya esta instalado, supongo que desde junio ya esta bien, los botones de subir y bajar, todas las luces de la escalera, las barandillas, pero no hay cosa que mas me pone nerviosa que cuando sigo ese patio, que parece la cueva de los \"ni\u00f1otes\", nunca sabes si llegas al final, y voy directamente al bot\u00f3n del ascensor, y siempre digo: \"ya por favor que se ponga en funcionamiento\", pero la desilusi\u00f3n se apodera enseguida de mi, porque el ascensor sigue sin funcionar.</p> <p>Claro que alguna ventaja tiene que tener, supongo que para Navidades tampoco estar\u00e1, pero nos vendr\u00e1 bien, as\u00ed los kilitos que se cogen en estas fechas, se nos quitar\u00e1n de tanto subir y bajar cinco pisos...............y van para 7 meses lo pod\u00edan a ver sido 2.........</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2020/11/12/poesia-y-relatos/#historias-del-ascensor-iii-ann-marie","title":"Historias del ascensor III (Ann Marie)","text":"<p>Nada hac\u00eda suponer que las cosas cambiar\u00edan. Todo seguir\u00eda igual si nadie lo remediaba; mi hueco, mis tiradores, mis botones de subir y bajar, mis hermanos.............................................. Pero yo no desesperaba, tras mis sue\u00f1os de grandes proyectos, se ocultaban grandes desilusiones, aunque a veces s\u00ed lo hac\u00eda y tras leer el correo me preguntaba que hab\u00eda hecho yo para merecer esto.</p> <p>Pensaba entonces, que tal vez s\u00ed hab\u00eda un poco de raz\u00f3n en todo aquello y que despu\u00e9s de contemplar maravillada las fastuosas l\u00e1mparas de ara\u00f1a del Hilton, no pod\u00eda m\u00e1s que pensar que aquel portal por arreglar era una especie de cueva, tal vez como aquella que hab\u00eda en el pueblo de Crispin a la que llamaban de los \"ni\u00f1otes\".</p> <p>Pero, \u00bf que pod\u00eda yo hacer para que los dem\u00e1s vieran mi ascensor c\u00f3mo yo lo ve\u00eda? , \u00bftal vez no invitarles nunca m\u00e1s a cenar? o \u00bf tal vez decirles que el ascensor estar\u00eda utilizable.............digamos............en Julio?.</p> <p>Hay que mirar las cosas por el lado bueno y entender que , si los dem\u00e1s quieren un ascensor en mi casa, tambi\u00e9n quiero yo un aparcamiento f\u00e1cil cerca del Hilton, para no pasarme tres cuartos de hora de mi suburbial vida, buscando donde dejar mi coche; despu\u00e9s de pelearme con las verduleras del \"s\u00e1bado mat\u00edn\" y los Cocoon marchosos del \"s\u00e1bado la nuit\".</p> <p>Ann Marie.</p>","tags":["motivation","inspiration","poesia"]},{"location":"blog/2010/08/13/recuerdos/","title":"Recuerdos","text":"<p>Ana, te escribo aqu\u00ed, porque se que lo leer\u00e1s, te echo mucho de menos, no soy capaz de aceptar que te has ido...</p> <p>Muchos d\u00edas me siento en el comedor, (cosa que desde que mam\u00e1 se fue contigo no puedo estar) miro tus fotos, y me acuerdo de tantas y tantas cosas, que hay d\u00edas que se me van las horas mir\u00e1ndote y recordando aquellos almuerzos. Te acuerdas? que la mami, nos hacia ajo arriero de ese que com\u00edamos en el pueblo, nos \u00edbamos juntas a la panader\u00eda, y alaaaaaaa venga barras de pan, asi la mam\u00e1 tambi\u00e9n com\u00eda, y recordando cosas de peque\u00f1as.. estabas tan bien, venias maquillada y siempre tan guapa como tu eras.</p> <p>Hicimos tantos planes... si, eso de los que Ariadna se re\u00eda mucho, cuando le dec\u00edamos que vivir\u00edamos juntas de mayores, con perros, (ahora tengo otro peque\u00f1ito que se llama Sak) y que viajar\u00edamos con el Inserso jajajajja, cuanto nos re\u00edmos haciendo planes absurdos. Hoy tenia necesidad de escribirte, porque ya no se como gritar lo mucho que te quiero, lo mucho que te necesito, y lo mucho que estoy llorando hija m\u00eda. Quer\u00eda haber ido a la playa de Pinedo y darte un gran ramo de rosas, pero no puedo, soy incapaz de volver all\u00ed, pero te prometo que mandare a alguien para que te lo d\u00e9, es por tu santo sabes?. La mam\u00e1 siempre se acordaba de tu santo, y el de Magda se lo ten\u00edamos que recordar todos los a\u00f1os, que lio se hacia la pobre.</p> <p>Desde que os fuisteis la mam\u00e1 y tu, se me hace larga la vida, no quiero que pienses que estoy mal, pero ya sabes esto va ha d\u00edas, y hoy es uno de tantos d\u00edas en que me gustar\u00eda llamarte y oir tu voz, de verte de irnos a dar una vuelta y contarnos los mismos rollos de siempre, pero al fin y al cabo eran nuestros rollos oye jajaja. Bueno me despido ya, que me duelen los ojos de llorar, pero no olvides que en mi coraz\u00f3n siempre estar\u00e1s, y ni la muerte podr\u00e1 acabar con eso.</p> <p>Ahhh se me olvidaba, Ariadna esta ya hecha una mujer, y solo lleva la f\u00e9rula por las noches creo, esta preciosa, casi tanto como t\u00fa.</p> <p>Tu hermana Carol, dale besos a mam\u00e1 de mi parte.</p>"},{"location":"blog/2009/12/30/sabina-dios-sabina/","title":"Sabina, Dios Sabina","text":"<p>Estoy escuchando el ultimo disco del maestro Sabina, Vinagre y Rosas.. y eso, un maestro.</p> <p>No hay nada comparable, nada. Llevo a\u00f1os componiendo, escribiendo, escuchando y leyendo poes\u00eda y creo que no hay nada mejor, sinceramente. Despu\u00e9s de todos los problemas que ha tenido, o no! y sobre todo de toda la publicidad y el ruido que ha levantado con sus idas y venidas con las drogas sigue siendo el mejor.</p> <p>En estos d\u00edas al final del a\u00f1o, y sobre todo con esta melancol\u00eda que te entra de estar lejos de la tierra donde naciste, uno encuentra que su m\u00fasica es algo especial. Casi siempre con alguna copa de mas y sobre todo con ganas de hacer el loco con la vida me doy a la droga sabinera...siempre tan autentica.</p> <p>Es un fen\u00f3meno de su tiempo y aunque a veces ha tenido momentos duros de escuchar siempre ha vuelto a impresionarme con sus letras. Con esa voz rota, carajillera y con alg\u00fan desacordado...jaja...que tio!</p> <p>Lo que nos cobra el destino...pues eso, aqu\u00ed me quedo, escucharlo cuando pod\u00e1is y no os arrepentir\u00e9is, os lo aseguro.</p>"},{"location":"blog/2010/01/08/sindrome-de-alienacion-parental/","title":"Sindrome de Alienacion Parental","text":"<p>Hoy me siento inspirado...voy a volver a hablar de algo que no olvido, no, no olvido aunque algunas crean que si.</p> <p>El S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental (SAP), (en ingl\u00e9s Parental Alienation Syndrome), es un t\u00e9rmino que el profesor de psiquiatr\u00eda Richard A. Gardner acu\u00f1\u00f3 en 1985. En su momento nadie le hizo mucho caso y paso un poco inapercibido ya que el derecho de los padres (masculinos) siempre ha sido un poco menospreciado. Este se\u00f1or, en el estudio que realiz\u00f3 en casos de divorcios conflictivos o destructivos, se refiri\u00f3 entre otros, al conjunto de s\u00edntomas que resultan del proceso por el cual un progenitor, casi siempre la madre, mediante distintas estrategias, transforma la conciencia de sus hijos con objeto de impedir, obstaculizar o destruir sus v\u00ednculos con el otro progenitor, hasta hacerla contradictoria con lo que se esperar\u00eda de su condici\u00f3n de padre. Esto es conocido en ingles como: Parental Alienation Syndrome. Nosotros nos vamos a referir a S\u00edndrome de Alienaci\u00f3n Parental.</p> <p>A pesar de las publicaciones cient\u00edficas existentes, no es reconocido como tal o como trastorno alguno por las comunidades m\u00e9dicas y legales.La teor\u00eda de Gardner y los estudios relacionados con ella han sido ampliamente criticados por los estudiosos de salud mental y leyes por carecer de validez cient\u00edfica y fiabilidad. Sin embargo, el concepto separado pero relacionado de alienaci\u00f3n parental s\u00ed se reconoce como una din\u00e1mica en algunas familias divorciadas.</p> <p>La existencia de este s\u00edndrome no ha sido aceptada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, ni por la Asociaci\u00f3n Americana de Psicolog\u00eda, las dos instituciones m\u00e1s reconocidas en t\u00e9rminos de salud y trastornos mentales.</p> <p>Debido al aumento de denuncias judiciales, en Espa\u00f1a, el organismo Defensor del pueblo, ha comenzado una serie de investigaciones con el prop\u00f3sito de recabar informes en relaci\u00f3n a la actuaci\u00f3n de los profesionales de la psicolog\u00eda de los juzgados de familia. La denuncia se basa en las graves irregularidades del c\u00f3digo deontol\u00f3gico cometidas por dichos equipos de psic\u00f3logos y por extensi\u00f3n en la prevaricaci\u00f3n que podr\u00edan estar cometiendo los jueces que imponen sentencias bas\u00e1ndose en los informes aportados por \u00e9stos, en cuyos ejemplos se omiten importantes aspectos a considerar, como la falta de grabaciones de v\u00eddeo oficiales del juzgado, un porcentaje de incertidumbre basado en unos criterios de valoraci\u00f3n con un peso espec\u00edfico por respuesta, la falta de uso de distintos tests, cuestionarios y pruebas psicol\u00f3gicas, usando tan s\u00f3lo la entrevista semiestructurada, la falta de anexos con protocolos y pruebas llevadas a cabo y la falta de grabaciones de audio que usualmente usan los profesionales de la psicolog\u00eda. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda (posiblemente todas) de dichas sentencias, est\u00e1n basadas en acusaciones gen\u00e9ricas, sin pruebas algunas que demuestren lo acusado, incurriendo los jueces en una pr\u00e1ctica conocida como prueba diab\u00f3lica, la cual describe la pr\u00e1ctica de exigir pruebas imposibles de demostrar.</p> <p>La verdad, es que aparte de todo, que importa, no? Si de todas maneras no podemos ver a nuestros hijos?</p>"},{"location":"blog/2011/09/23/tim-ha-llegado/","title":"Tim ha llegado.","text":"<p>Hace tiempo que no escribo por falta de tiempo, de ganas o posiblemente un poco de las dos cosas. Hoy es un d\u00eda importante, si, y no porque en el CERN, la experiencia OPERA ha medido el tiempo de vuelo de los neutrinos que se envian a Gran Sasso, poniendo en duda uno de los dogmas que mas han excitado a profanos y eruditos, el l\u00edmite absoluto de la velocidad de la luz y con ella, la famosa f\u00f3rmula de Einstein E=mc2. Estas medidas parecen demostrar que los neutrinos viajan m\u00e1s r\u00e1pido que la luz.</p> <p>Esto es muy importante porque puede hacer temblar algunos fundamentos de la f\u00edsica cu\u00e1ntica y...humm...y yo, para que estaba aqu\u00ed hoy? Ah, si... para hablaros de Tim.</p> <p>Y qui\u00e9n es Tim, os preguntareis? Pues Tim es mi hijo que acaba de nacer en Ginebra y es grande, guapo, fuerte y... en fin, ya sabeis como va esto, no? No os voy a dar los datos t\u00e9cnicos porque no cuento con su autorizaci\u00f3n, pero os aseguro que son impresionantes :-)</p> <p></p> <p>Estoy contento porque est\u00e1 aqu\u00ed y porque todo ha salido bien, muy bien. La madre es una mujer que hoy me ha impresionado por su entereza, su fuerza y su \"saber estar\" incluso cuando las cosas no van al 100% bien. Tiene madera de ganadora y hoy me lo ha demostrado con creces.</p> <p>Solo quer\u00eda compartir con vosotros este momento de alegr\u00eda y muy pronto os dar\u00e9 mas datos y alguna foto.</p> <p>Tono.</p>"},{"location":"blog/2007/11/23/voluntariado/","title":"Voluntariado","text":"<p>Despu\u00e9s de varios trabajos de voluntario, he decidido inscribirme de una manera mas oficial en ICV. El primer proyecto asociado sera Fuels for The Future que se celebrara en Ginebra el 4 de Diciembre.  </p> <p>Trabajar como voluntario me ayuda a compensar un trabajo a veces rutinario y muchas veces desagradable. Es como un aire limpio en mi vida a veces muy llena de trabajo y de obligaciones sin reconocimiento. Cuando trabajas como voluntario siempre recibes algo a cambio y precisamente no son cosas materiales. El hecho de ayudar a otros siempre te ayuda a crecer como persona. Te hace mas humano y te concede el privilegio de conocer nueva gente, nuevos proyectos.</p>"},{"location":"blog/2020/09/02/yo-me-bajo-de-la-humanidad/","title":"Yo me bajo de la humanidad","text":"<p>Me he retenido mucho tiempo por no seguir la tendencia actual de quejarse de todo y de todos pero lo de esta pandemia me est\u00e1 tocando muy hondo. Ya no puedo escuchar m\u00e1s sandeces sin que se me revuelva el est\u00f3mago.</p> <p>Est\u00e1 claro que siempre puedo estar equivocado, por descontado que seguro que hay flecos en mi discurso. No pienso que tenga la verdad absoluta ni lo intento, ahora si, hay cosas que ya es imposible callarse.</p> <p>No voy a hablar de los abusos policiales o de la pseudo-stasi que se est\u00e1 formado y alentando entre la poblaci\u00f3n. Me recuerda oscuros momentos de nuestra historia en la Alemania de los a\u00f1os 30 o la Espa\u00f1a de los 40, pero bueno, al grano.</p> <p>He le\u00eddo que el gobierno de Valencia, con el acuerdo de sanidad, de expertos que nadie conoce, un consejo de sabios y no se qui\u00e9n m\u00e1s ha decretado el confinamiento de una poblaci\u00f3n de la Comunitat, Benig\u00e0nim; porque, claro, los contagios han subido de forma alarmante! Claro, claro. Hay que confinar a todo un pueblo porque es peligroso, todo bien.</p> <p>Pero claro, en esta vor\u00e1gine de confinamiento, mascarillas, etc, hay alguien que se pregunta:</p> <p>\u2013\u2013Oye Sanipollas, pero si no hay enfermos.. Hay, contaminados, pero...no es diferente? \u2013\u2013T\u00fa calla, y cumple con la ley. Hay que cerrar el pueblo, mandar a los GEOS, a la policia y por descontado a la guardia civil a controlarlo todo. \u2013\u2013Pues, yo no lo veo claro, voy a hablar con un juez porque esto me parece un atropello.</p> <p>Y as\u00ed ha sido! Un juez, jueza en este caso, la titular del Juzgado de lo contencioso-administrativo n\u00famero 3 de Val\u00e8ncia alega que Sanidad s\u00f3lo contabiliza contagios pero no hospitalizaciones o fallecimientos registrados y por lo tanto anula el confinamiento.</p> <p>Los periodistas, siempre imparciales y \"profesionales, mu profesionales\" (lease con acento de Pazos en la pel\u00edcula Airbag) - dicen:</p> <p>\"La juez critica que se cierren lugares de culto y se proh\u00edba dispensar sacramentos cristianos.\"</p> <p>Claro, esto dice mucho de la jueza a la poblaci\u00f3n: Es facha!!! Ahhh... entonces, todo lo que diga es idiota, no? Pues, a m\u00ed no me gustan los fachas! Pero a\u00fan me gusta menos el abuso de poder, la negligencia y tratar a la poblaci\u00f3n como ni\u00f1os de 4 a\u00f1os que no comprenden nada. Por ello, leo la argumentaci\u00f3n de \u00e9sta se\u00f1ora:</p> <p>...el real decreto 514/20 que decret\u00f3 el estado de alarma \u00abse fundamentaba no s\u00f3lo en el n\u00famero de contagios, sino en el n\u00famero de ingresos hospitalarios, ingresos en UCI y muertes frente a las cifras facilitadas por Sanidad que s\u00f3lo aluden al n\u00famero de contagios registrados en Benig\u00e0nim durante la pandemia. De considerarse exclusivamente la transmisibilidad de la enfermedad, y no la gravedad de los casos detectados en relaci\u00f3n con el resultado de ingreso hospitalario, o muerte, cualquier gripe estacional habr\u00eda de determinar medidas similares, circunstancia de todo punto inadmisible\u00bb. De hecho, recuerda que las \u00abgravosas medidas\u00bb del estado de alarma \u00abque han comportado un elevado coste social y econ\u00f3mico, presi\u00f3n sobre la salud mental de la poblaci\u00f3n y cambio radical en la vida cotidiana de los ciudadanos\u00bb ha sido sustituido por el \u00abGobierno de la naci\u00f3n\u00bb por \u00abel procedimiento de detecci\u00f3n y control de los brotes, aislamiento de las personas afectadas, incluso edificios y dependencias\u00bb. Y concluye que son \u00abmedidas ya adoptadas en Beniganim\u00bb por lo que la decisi\u00f3n de confinar la poblaci\u00f3n \u00abno supera el juicio de necesidad, al poder alcanzarse id\u00e9nticos resultados mediante el aislamiento\u00bb.</p> <p>Y claro, veo tanta coherencia en sus palabras, tanta raz\u00f3n y tanta inteligencia que no puedo sino quitarme el sombrero ante esta mujer. Y no solo yo! La fiscal\u00eda tambi\u00e9n la apoya! Bien por los jueces... huy...perdona...que leo en otro peri\u00f3dico?</p> <p>El Gobierno quitar\u00e1 a los jueces de base la decisi\u00f3n sobre el covid tras varios reveses. El Gobierno ha reaccionado con una propuesta de reforma a las distintas decisiones judiciales\u00a0en las que magistrados de contencioso o de guardia en instrucci\u00f3n han ido tumbando distintas medidas auton\u00f3micas para tratar de controlar el avance del covid al considerar que no estaban justificadas ante la limitaci\u00f3n de derechos que implican sin que est\u00e9 declarado el estado de alarma.</p> <p>Y claro, despu\u00e9s de leer esto a uno se le quitan las ganas de todo. A ver si lo entiendo bien... Como los jueces, est\u00e1n anulando actuaciones descerebradas y sin ninguna justificaci\u00f3n, pues yo cojo y modifico la ley para poder seguir abusando? Y estos son nuestros gobernantes?</p> <p>Con estos datos:</p> <p></p> <p>Se puede justificar tanta incoherencia? Tanta desfachatez de los pol\u00edticos? La gravedad de una epidemia se mide en n\u00famero de contagios? O en los problemas que deja en la poblaci\u00f3n en n\u00famero de muertes o secuelas permanentes?</p> <p>Por eso, hasta que algo no cambie y la gente ponga alguna guillotina en las plazas de los pueblos y ciudades yo me bajo de la humanidad.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/","title":"Analog Sensors Reading with Raspberry Pi and Zabbix Supervisor","text":"<p>This article is based in this very good one</p> <p>I added some comments, examples, circuits and Zabbix configuration.</p> <p>The main goal is having a common interface to read analog values and generate graphs, alarms, actions etc. with Zabbix.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-as-interface","title":"Analog Sensors Reading with Raspberry Pi as Interface","text":"<p>The Raspberry Pi has no built in analogue inputs which means it is a bit of a pain to use many of the available sensors. We need a A/D interface easy to configure in the RPi and the MCP3008 is the answer.</p> <p>The MCP3008 is a 10bit 8-channel Analogue-to-digital converter (ADC). It is cheap, easy to connect and doesn\u2019t require any additional components. It uses the SPI bus protocol which is supported by the Pi\u2019s GPIO header.</p> <p>This article explains how to use an MCP3008 device to provide 8 analogue inputs which you can use with a range of sensors. In the example circuit below I use a MCP3008 to read a light sensor and control/supervise the light inside Zabbix.</p> <p>The hardware:</p> <ul> <li>Raspberry Pi</li> <li>MCP3008 8 channel ADC</li> <li>Light dependent resistor (LDR)</li> <li>10 Kohm resistor</li> <li>Breadboard</li> <li>Some wiring</li> </ul>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#spi-bus","title":"SPI Bus","text":"<p>The MCP3008 read the analog value and give a 10 bits number that is transmitted by the SPI Bus. </p> <p>The Serial Peripheral Interface bus or SPI bus is a synchronous serial data link standard, that operates in full duplex mode.</p> <p>Devices communicate in master/slave mode where the master device initiates the data frame. Multiple slave devices are allowed with individual slave select lines.</p> <p>Sometimes SPI is called a four-wire serial bus, contrasting with three-, two-, and one-wire serial buses. SPI is often referred to as SSI (Synchronous Serial Interface).</p> <p>To enable hardware SPI on the RPi we need to make a modification to one of the system files:</p> <pre><code>sudo nano /etc/modprobe.d/raspi-blacklist.conf\n</code></pre> <p>Add a \u2018#\u2019 character in front of the line spi-bcm2708. Use CTRL-X, then Y, then Return to save the file and exit. Reboot using the following :</p> <pre><code>sudo reboot\n</code></pre> <p>To check the change has worked run the following command :</p> <pre><code>lsmod\n</code></pre> <p>You should see \u201cspi_bcm2708\u2033 listed in the output.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#install-python-spi-wrapper","title":"Install Python SPI Wrapper","text":"<p>In this project we are going to use Python and In order to read data from the SPI bus in Python we can install a library called \u2018py-spidev\u2019. To install it we first need to install \u2018python-dev\u2019 :</p> <pre><code>sudo apt-get install python-dev\n</code></pre> <p>Then to finish we can download \u2018py-spidev\u2019 and compile it ready for use :</p> <pre><code>mkdir py-spidev\ncd py-spidev\nwget https://raw.github.com/doceme/py-spidev/master/setup.py\nwget https://raw.github.com/doceme/py-spidev/master/spidev\\_module.c\nsudo python setup.py install\n</code></pre>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#circuit","title":"Circuit","text":"<p>The following list shows how the MCP3008 can be connected. It requires 4 GPIO pins on the Pi P1 Header.</p> MCP3008 RPi VDD 3.3V VREF 3.3V AGND GROUND CLK GPIO11 (P1-23) DOUT GPIO9 (P1-21) DIN GPIO10 (P1-19) CS GPIO8 (P1-24) DGND GROUND <p>The CH0-CH7 pins are the 8 analogue inputs.</p> <p>Next we can see the schematic of the circuit:</p> <p></p> <p>Here is the breadboard circuit :</p> <p></p> <p>It uses CH0 for the light sensor. The other 7 inputs are spare.</p> <p>Here is a photo of my test circuit on a small piece of breadboard:</p> <p></p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#light-dependent-resistor","title":"Light Dependent Resistor","text":"<p>I chose a LDR EG &amp; G Vactec, VT43, CdS, 8 \u03a9 to 300 K\u03a9. Under normal lighting its resistance is approximately 10Kohm while in the dark this increases to over 2Mohm.</p> <p>When there is lots of light the LDR has a low resistance resulting in the output voltage dropping towards 0V.</p> <p>When it is dark the LDR resistance increases resulting in the output voltage increasing towards 3.3V. In this project has been used a LDR but whatever device changing his resistance depending of some phenomenon can be used and wired in the IC to be controlled.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#reading-the-data","title":"Reading The Data","text":"<p>The ADC is 10bit so it can report a range of numbers from 0 to 1023 (2 to the power of 10). A reading of 0 means the input is 0V and a reading of 1023 means the input is 3.3V. Our 0-3.3V range would equate to a 0-10000 Lux range.</p> <p>To read the data I used this Python script get_light.py:</p> <pre><code>#!/usr/bin/python\n\n#!/usr/bin/python\n\nimport spidev\nimport time\nimport os\n\n# Open SPI bus\nspi = spidev.SpiDev()\nspi.open(0,0)\n\n# Function to read SPI data from MCP3008 chip\n# Channel must be an integer 0-7\n\ndef ReadChannel(channel):\nadc = spi.xfer2([1,(8+channel)&lt;&lt;4,0])\ndata = ((adc[1]&amp;3) &lt;&lt; 8) + adc[2]\nreturn data\n\n# Function to convert data to voltage level,\n# rounded to specified number of decimal places.\n\ndef ConvertVolts(data,places):\nvolts = (data * 3.3) / 1023\nvolts = round(volts,places)\nreturn volts\n\n# Define sensor channels\nlight_channel = 0\n\n# Define delay between readings\ndelay = 1\n\nwhile True:\n# Read the light sensor data\nlight_level = 1024 \u2013 ReadChannel(light_channel)\nlight_volts = ConvertVolts(light_level,2)\n\n# Print out results\nprint \u201c\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\u201d\nprint(\u201cLight: {} ({}V)\u201d.format(light_level,light_volts))\n\n# Wait before repeating loop\ntime.sleep(delay)\n</code></pre> <p>The output with normal light is:</p> <pre><code>pi@pi-access-lab ~ $ ./get_light.py\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 904 (2.92V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 895 (2.89V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 903 (2.91V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 895 (2.89V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 904 (2.92V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 906 (2.92V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 896 (2.89V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 887 (2.86V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 894 (2.88V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\nLight: 906 (2.92V)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n</code></pre>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#zabbix-integration","title":"ZABBIX Integration","text":""},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#zabbix-agent","title":"Zabbix Agent","text":"<p>The Zabbix Agent must be installed in the RPi in order to receive the requests from the server and send the value read. Install the agent with:</p> <pre><code>sudo apt-get update &amp;&amp; sudo apt-get install zabbix-agent\n</code></pre> <p>The script written in Python has to be modified a bit. we want to have 100% light for the maximum light and 0% for the minimum.</p> <p>SSM Server request light to RPi \u2192 Zabbix Agent send only the percent as a number.</p> <p>Here is the python code modified:</p> <pre><code>#!/usr/bin/python\n\nimport spidev\nimport time\nimport os\n\n# Open SPI bus\nspi = spidev.SpiDev()\nspi.open(0,0)\n\n# Function to read SPI data from MCP3008 chip\n# Channel must be an integer 0-7\ndef ReadChannel(channel):\nadc = spi.xfer2([1,(8+channel)&lt;&lt;4,0])\ndata = ((adc[1]&amp;3) &lt;&lt; 8) + adc[2]\nreturn data\n\n# Function to convert data to voltage level,\n# rounded to specified number of decimal places.\ndef ConvertVolts(data,places):\nvolts = (data * 3.3) / 1023\nvolts = round(volts,places)\nreturn volts\n\n# Define sensor channels\nlight_channel = 0\n\n# Read the light sensor data\nlight_level = (1024 \u2013 ReadChannel(light_channel)) / 10.24\nlight_volts = ConvertVolts(light_level,2)\n\n# Print out results\nprint(\u201c{:.3}\u201d.format(light_level))\n</code></pre> <p>The output with normal light is:</p> <pre><code>[code language=\u201dbash\u201d]\npi@pi-access-lab ~ $ ./ssm_get.py\n88.4\n</code></pre> <p>The zabbix_agent must be configured as usual with the Zabbix Server server etc, and add the command lines at the end of the configuration file. When the server request light the agent must know what to do. That is done editing the file:</p> <pre><code>/etc/zabbix/zabbix\\_agentd.conf\n</code></pre> <p>and adding:</p> <pre><code>### Option: UserParameter\n\n# User-defined parameter to monitor. There can be several user-defined parameters.\n# Format: UserParameter=,\n# Note that shell command must not return empty string or EOL only.\n# See \u2018zabbix_agentd\u2019 directory for examples.\n#\n# Mandatory: no\n# Default:\n\nUserParameter=light,sudo /home/pi/ssm_get.py\n</code></pre> <p>Another important hack is that the user running the zabbix_agent (in my case zabbix) must have the rights to execute the command as root since we are accessing to the SPI port of the RPi. If we want to avoid writing the passwords in the scripts we can authorise the user zabbix in the sudoers file only for the command or in my case more general:</p> <pre><code>/etc/sudoers\n</code></pre> <pre><code># See sudoers(5) for more information on \u201c#include\u201d directives:\n#includedir /etc/sudoers.d\npi ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL\nzabbix ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL\n</code></pre>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#zabbix-server","title":"Zabbix Server","text":"<p>To check the installation before adding the host and checks in the server we can run in the Zabbix Server:</p> <pre><code>[root@server ~]# zabbix_get -s pi-access-lab -k light\n87.5\n</code></pre> <p>If that works and return the value, we can add the RPi in the Zabbix Server and create an item called light or whatever we want and associate an external check:</p> <p> </p> <p>We can create screens for the data, graphs or whatever we need.  Refer to the Zabbix documentation to do it. The result after 2 or 3 days getting data in my desk is: </p> <p></p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#11-comments","title":"11 Comments","text":""},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#martin-on-07052014-at-1515","title":"Martin on 07/05/2014 at 15:15:","text":"<p>Is it possible to connect more than one MCP3008 + LDR to the SPI bus with this setup? And is it possible to address this SPI via USB with standaard USB-SPI converters like \u2018Bus Pirate\u2019 ?</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#tono-on-07052014-at-1541","title":"Tono on 07/05/2014 at 15:41:","text":"<p>Hi Martin,  </p> <p>Well, reading http://en.wikipedia.org/wiki/Serial_Peripheral_Interface_Bus I would say yes, you can, but look not too simple\u2026 What I would do is getting a chip with more inputs if you need more than 8 converters. For the USB-SPI converters, honestly, I don\u2019t know. I never used any of them.  </p> <p>Regards.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#andres-on-04112014-at-1455","title":"Andres on 04/11/2014 at 14:55:","text":"<p>Good information, thank\u2019s \ud83d\ude09</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#danielcamargo-on-13022015-at-0119","title":"DanielCamargo on 13/02/2015 at 01:19:","text":"<p>Hello Tono, can I receive more than one parameter using \u201cUserParameter\u201d in the agentd.conf with the same python script. I\u2019ld like to measure temperature, humidty, pressure and light. Can you help me with this? Thanks!</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#tono-on-13022015-at-0959","title":"Tono on 13/02/2015 at 09:59:","text":"<p>Hi Daniel, I don\u2019t know how is done your python script but my advice is that you do one python script for each parameter (temp, light, etc.) or a python script that take a command line argument. You have several and very good examples to do that here: http://www.tutorialspoint.com/python/python_command_line_arguments.htm.</p> <p>Now, imagine you do a script that take the commands of: temp and light\u2026 The most important is that when you run in the command line of the RPi, the script return \u201csomething\u201d exemple:</p> <pre><code>$ script.py temp\n$ 23.2\n\n$ script.py light\n$ 350\n</code></pre> <p>The script should return the temperature without anything else! Verify that doesn\u2019t return the carrier return or other characters that could have problems with the Zabbix agent. (I had problems in the past)</p> <p>Now, in the zabbix_agentd.conf you have to put 2 lines like this:     UserParameter=temp,script.py temp     UserParameter=light,script.py light</p> <p>Later in the Zabbix interface create 2 items with the names: light and temp and is done!</p> <p>An example from my system that is working: In the Raspberry Pi when I run: \u201ccat /sys/class/thermal/thermal_zone0/temp\u201d that returns the CPU temperature. For taking this value inside Zabbix, I write in the zabbix_agentd.conf:</p> <pre><code>UserParameter=cpu.temp,cat /sys/class/thermal/thermal_zone0/temp\n</code></pre> <p>In Zabbix, I create a Item in the Rasperry Host like this:</p> <pre><code>Name: CPU Temperature\nType: Zabbix agent\nKey: cpu.temp\nHost interface: Raspberry Host\nType of information: Numeric (float)\nUnits: Degrees\nUse custom multiplier: 0.001\n</code></pre> <p>Hope that helps.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#danielcamargo-on-20022015-at-2216","title":"DanielCamargo on 20/02/2015 at 22:16","text":"<p>Hello Tono,</p> <p>This is the answer that is closer to me resolve the issue. I will test and notice here. Thank you for your help.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#danielcamargo-on-28022015-at-1848","title":"DanielCamargo on 28/02/2015 at 18:48","text":"<p>Hi Tono,</p> <p>I managed to send multiple data using zabbix-api for Python using JSON format. The module I used was the zbxsend (github.com/pistolero/zbxsend). Thank you for your help! It was essential for my research project.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#tono-on-28022015-at-1850","title":"Tono on 28/02/2015 at 18:50","text":"<p>Nice to know that helped.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#chandan-bathula-on-22112016-at-1411","title":"Chandan Bathula on 22/11/2016 at 14:11","text":"<p>Hello Tono</p> <p>I am a student and i am new to Python and as well as Raspberry pi 3. I have a project where i have to record the data from the temperature sensor using raspberry pi 3 and mcp3008. I have to transfer these values to another pc via wifi and generate graphs of these values. Could you give me some inputs so that i could go forward with my project. Thanking you in advance.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#daniel-dos-santos-silva-on-05052017-at-1344","title":"Daniel dos Santos Silva on 05/05/2017 at 13:44","text":"<p>Hi Tono\u2026 Can you reupload the broken link images? Thanks.</p>"},{"location":"blog/2014/01/13/analog-sensors-reading-with-raspberry-pi-and-zabbix-supervisor/#tono-riesco-on-05052017-at-1437","title":"Tono Riesco on 05/05/2017 at 14:37","text":"<p>Hi Daniel,</p> <p>Thank you for telling me. I did it.</p> <p>Regards.</p>"},{"location":"blog/2010/03/01/arranca-el-lhc/","title":"Arranca","text":"<p>Este fin de semana, en la noche del s\u00e1bado al domingo ha arrancado el acelerador de part\u00edculas m\u00e1s potente del mundo El Gran Colisionador de Hadrones (LHC).</p> <p>Dos haces de protones, cada uno viajando en una direcci\u00f3n, se han acelerado en el anillo subterr\u00e1neo de 27 kilometros en la frontera entre Suiza y Francia.</p> <p>Los f\u00edsicos esperan que el acelerador de part\u00edculas de una potencia sin precedentes abra nuevas ventanas en nuestra comprensi\u00f3n del universo y la materia. Los cient\u00edficos entonces haran colisiones de part\u00edculas a energ\u00edas nunca antes alcanzadas y analizar\u00e1n los resultados de estos choques.</p>"},{"location":"blog/2010/03/01/arranca-el-lhc/#mitad-de-la-potencia","title":"Mitad de la potencia","text":"<p>El LHC empieza a 7 TeV (tera-electr\u00f3n-voltio), la mitad de su potencial nominal. La m\u00e1quina va a mantener esta energ\u00eda hasta el oto\u00f1o de 2011. El colisionador ser\u00e1 parado y reconfigurado, con el objetivo de volver a operar a plena potencia, 14 TeV.</p> <p>Incluso al 50% de su capacidad, el LHC podr\u00eda permitir a los cient\u00edficos hacer descubrimientos importantes. A esta energ\u00eda, los f\u00edsicos estar\u00e1n\u00a0 frente a un mundo desconocido. El principal competidor del LHC, el Acelerador Fermilab en EE.UU. ha trabajado cerca de 2 TeV, a\u00fan lejos de los 7 TeV.</p> <p></p>"},{"location":"blog/2010/03/01/arranca-el-lhc/#viaje-a-lo-desconocido","title":"Viaje a lo desconocido","text":"<p>Durante estas colisiones entre protones a 7 TeV, la materia estar\u00e1 en un estado extremo, similar a la que ten\u00eda en los primeros momentos del Universo, justo despu\u00e9s del Big Bang hace 13,7 miles de millones de a\u00f1os. Los f\u00edsicos esperan a continuaci\u00f3n, descubrir part\u00edculas no detectadas hasta la fecha.</p> <p>El LHC, en particular, podr\u00eda ser el instrumento para confirmar la existencia del bos\u00f3n de Higgs. Esta part\u00edcula, predice la teor\u00eda del modelo est\u00e1ndar, hasta ahora ha escapado a toda observaci\u00f3n. Explica las masas de los distintos elementos de la materia.</p>"},{"location":"blog/2010/03/01/arranca-el-lhc/#una-enorme-tarea","title":"Una enorme tarea","text":"<p>Sin embargo, los investigadores deben ser pacientes en su b\u00fasqueda. El descubrimiento del bos\u00f3n de Higgs podria necesitar varios a\u00f1os y requerir muchos an\u00e1lisis de las colisiones de part\u00edculas de muy alta energ\u00eda en el LHC. Los cient\u00edficos saben tambi\u00e9n que pod\u00eda quedarse oculta.</p> <p>El LHC es una m\u00e1quina incre\u00edble, muy, muy grande y compleja. El acelerador, que cost\u00f3 m\u00e1s de 6000 de millones de francos suizos (4000 millones de Euros), fue lanzado en oto\u00f1o de 2008, antes de ser detenido a causa de un accidente grave que necesit\u00f3 de muchas reparaciones.</p>"},{"location":"blog/2010/11/18/%C3%A1tomos-de-antimateria-producidos-y-almacenados-en-el-cern/","title":"\u00c1tomos de antimateria producidos y almacenados en el CERN","text":"<p>\u00c1tomos de antimateria son producidos y almacenados en el CERN</p> <p>Ginebra, 17 de noviembre del 2011.</p> <p>El experimento ALPHA en el CERN, ha dado un importante paso adelante en el desarrollo de t\u00e9cnicas para entender una de las preguntas abiertas del Universo: \u00bfhay una diferencia entre la materia y la antimateria? En un art\u00edculo publicado en la revista Nature, se muestra que la experiencia se ha producido con \u00e9xito y se han atrapado de \u00e1tomos de anti-hidr\u00f3geno. Este desarrollo, abre el camino a nuevas maneras de hacer mediciones detalladas de anti-hidr\u00f3geno, que a su vez permitir\u00e1 a los cient\u00edficos comparar la materia y la antimateria.</p> <p>Antimateria - o la falta de ella - sigue siendo uno de los mayores misterios de la ciencia. La materia y su contraparte son id\u00e9nticos excepto por la carga opuesta, y se aniquilan cuando se encuentran. En el Big Bang, la materia y la antimateria deber\u00edan haber sido producidas en cantidades iguales. Sin embargo, sabemos que nuestro mundo est\u00e1 hecho de la materia: la antimateria parece haber desaparecido. Para saber lo que le ha sucedido a ella, los cient\u00edficos emplean una variedad de m\u00e9todos para investigar si una peque\u00f1a diferencia en las propiedades de la materia y la antimateria podr\u00eda apuntar hacia una explicaci\u00f3n.</p> <p>Uno de estos m\u00e9todos es tomar uno de los sistemas m\u00e1s conocidos en la f\u00edsica, el \u00e1tomo de hidr\u00f3geno, que se compone de un prot\u00f3n y un electr\u00f3n, y comprobar si su hom\u00f3logo de antimateria, anti-hidr\u00f3geno, compuesto de un antiprot\u00f3n y un positr\u00f3n, se comporta de de la misma manera. El CERN es el \u00fanico laboratorio del mundo, con una instalaci\u00f3n dedicada de antiprotones de baja energ\u00eda, donde puede ser llevado a cabo esta investigaci\u00f3n.</p> <p>El programa de anti-hidr\u00f3geno se remonta en el tiempo. En 1995, los primeros nueve \u00e1tomos de antihidr\u00f3geno hechos por el hombre se produjeron en el CERN. Luego, en 2002, los experimentos ATHENA y ATRAP demostraron que era posible la producci\u00f3n de anti-hidr\u00f3geno en grandes cantidades, abriendo la posibilidad de llevar a cabo estudios detallados. El nuevo resultado de ALFA es el \u00faltimo paso en este viaje.</p> <p>Los \u00e1tomos de antihidr\u00f3geno se producen en el \"vac\u00edo\" en el CERN, pero sin embargo, rodeado de la materia normal. Debido a que se aniquilan cuando se encuentran, los \u00e1tomos de anti-hidr\u00f3geno tienen una esperanza de vida muy corta. Esto se puede extender, sin embargo, mediante el uso de campos magn\u00e9ticos intensos y complejos para atraparlos y as\u00ed evitar que entren en contacto con la materia. El experimento ALPHA ha demostrado que es posible mantener a los \u00e1tomos de antihidr\u00f3geno de esta manera cerca de una d\u00e9cima de segundo. El tiempo suficiente para estudiarlos. De los muchos miles de anti\u00e1tomos que el experimento ha creado, en el \u00faltimo informe de ALPHA se informa que 38 han sido atrapados por el tiempo suficiente para poder estudiarlos.</p> <p>\"Por razones que nadie entiende a\u00fan, la naturaleza ha descartado la antimateria. Por tanto, es muy gratificante, y un poco abrumador, \u00a0buscar en el dispositivo de ALFA y saber que contiene \u00e1tomos estables y neutros de la antimateria\", dijo Jeffrey Hangst de la Universidad de Aarhus , Dinamarca, el portavoz de la colaboraci\u00f3n ALPHA. \"Esto nos inspira a trabajar mucho m\u00e1s para ver si la antimateria tiene un secreto.\"</p> <p>En otro hecho reciente en el programa de antimateria del CERN, el experimento ASACUSA ha demostrado una nueva t\u00e9cnica para producir \u00e1tomos de antihidr\u00f3geno. En un art\u00edculo que pronto aparecer\u00e1 en la revista Physical Review Letters, se detalla \u00e9ste m\u00e9todo.</p> <p>\"Con dos m\u00e9todos alternativos de producci\u00f3n y, finalmente, el estudio del anti-hidr\u00f3geno, la antimateria no ser\u00e1 capaz de ocultar sus propiedades de nosotros mucho m\u00e1s tiempo\", dijo Yasunori Yamazaki del centro de investigaci\u00f3n RIKEN de Jap\u00f3n y miembro de la colaboraci\u00f3n ASACUSA. \"Todav\u00eda hay mucho camino por recorrer, pero estamos muy contentos de ver lo bien que funciona esta t\u00e9cnica.\"</p> <p>\"Estos son pasos importantes en la investigaci\u00f3n de la antimateria\", dijo el director general del CERN Rolf Heuer, \"y una parte importante del gran programa de investigaci\u00f3n del CERN.\"</p> <p>La informaci\u00f3n completa sobre el enfoque ASACUSA estar\u00e1 disponible cuando el art\u00edculo sea publicado.</p> <p>Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el experimento ALPHA, por favor leer aqu\u00ed:</p> <p>http://cerncourier.com/cws/article/cern/30577</p> <p>No me\u00a0pid\u00e1is\u00a0unos cuantos, vale? No tengo ninguno!!!</p> <p></p>"},{"location":"blog/2009/12/14/avances-del-lhc/","title":"Avances del LHC","text":"<p>Despu\u00e9s de s\u00f3lo tres semanas de funcionamiento, hay cierta rutina la sala de control del CERN y los centros de control de los experimentos: Largos per\u00edodos de estabilidad con haces a 450 GeV y una intensidad por haz de hasta 7 x 10 ^ 10 protones han hecho que todos los experimentos recopilaran una gran cantidad de datos.</p> <p>En el fin de semana, ATLAS, ALICE, CMS, LHCb, TOTEM y LHCf, registraron m\u00e1s de un mill\u00f3n eventos. Los operadores consiguieron realizar pruebas a unos niveles de energ\u00eda de 1,18 TeV por haz y los experimentos vieron alrededor de 50 000 colisiones a 2,36 TeV. En s\u00f3lo tres d\u00edas de operaci\u00f3n, despu\u00e9s de una parada t\u00e9cnica de a\u00f1os, los experimentos tienen mucha informacion para analizar en el nuevo a\u00f1o, y los operadores del LHC han aprendido mucho acerca de su m\u00e1quina, que funciona mucho mejor de que nadie hab\u00eda imaginado.</p>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/","title":"Introducci\u00f3n","text":"<p>I have a complex system of backups, yes, I'm a bit maniac of backups. Loosing all my pics (~40000) for more than 20 years is not an option! I have backups of everything and everywhere. Lot of times is a bit a nightmare when I try to find where and how to recover something.</p> <p>I'm using Borg as main software.I was using restic for a while but I was running a lot of problems and I changed. Since then, I'm happy with Borg. I must admit that is not easy but when you understand a bit is really powerful and works perfectly for me. We have all the commands I use here: Borg commands</p>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#description","title":"Description","text":"<p>Borg Backup (aka: Borg) is a deduplicating backup program that supports compression and authenticated encryption.The main goal of Borg is to provide an efficient and secure way to backup data. The data deduplication technique used in Borg backup makes it suitable for daily backups since only changes are stored and the authenticated encryption technique makes it suitable for backups to not fully trusted targets. This article covers installation and usage of Borg Backup in Ubuntu 16 and other Linux flavors.</p>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#main-features-of-borg-backup","title":"Main features of Borg Backup","text":""},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#space-efficient-storage","title":"Space efficient storage","text":"<ul> <li>Deduplication is based on content-defined chunking which is used to reduce the number of bytes stored. Each file is split into a number of variable length chunks and only chunks that have never been seen before are added to the repository.</li> <li>To deduplicate, all the chunks in the same repository are considered, no matter whether they come from different machines, from previous backups, from the same backup or even from the same single file.</li> <li>Compared to other deduplication approaches, the method used in borg does NOT depend on</li> <li>File/Directory names staying the same: So you can move files and directories without killing the deduplication, even between machines sharing a repository.</li> <li>Complete files or time stamps staying the same: If a big file changes a little, only a few new chunks need to be stored - this is great for VMs or raw disks.</li> <li>The absolute position of a data chunk inside a file: Stuff may get shifted and will still be found by the deduplication algorithm.</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#speed","title":"Speed","text":"<ul> <li>Performance critical code (chunking, compression, encryption) is implemented in C/Cython</li> <li>Local caching of files/chunks index data</li> <li>Quick detection of unmodified files</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#data-encryption","title":"Data encryption","text":"<ul> <li>All data can be protected using 256-bit AES encryption, data integrity and authenticity is verified using HMAC-SHA256. Data is encrypted client side.</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#compression","title":"Compression","text":"<ul> <li>All data can be compressed by lz4 (super fast, low compression), zlib (medium speed and compression) or lzma (low speed, high compression).</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#off-site-backups","title":"Off-site backups","text":"<ul> <li>Borg can store data on any remote host accessible over SSH. If Borg is installed on the remote host, big performance gains can be achieved compared to using a network filesystem (sshfs, nfs, ...).</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#backups-mountable-as-filesystems","title":"Backups mountable as filesystems","text":"<ul> <li>Backup archives are mountable as userspace filesystems for easy interactive backup examination and restores (e.g. by using a regular file manager).</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#free-and-open-source-software","title":"Free and Open Source Software","text":"<ul> <li>Security and functionality can be audited independently</li> <li>Licensed under the BSD (3-clause) license, see License for the complete license</li> </ul>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#install-borg","title":"Install Borg","text":"<p>To install Borg backup in Ubuntu, execute the following command in the terminal.</p> <pre><code>#  sudo apt-get install borgbackup borgbackup-doc\n</code></pre> <p>You can also download borg binary from github and move it in a location pointed by PATH environment variable.</p> <pre><code># wget https://github.com/borgbackup/borg/releases/download/1.0.10/borg-linux64\n# mv borg-linux64 /usr/local/bin/borg\n# chmod u+x /usr/local/bin/borg\n# chown root:root /usr/local/bin/borg\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#usages-of-borg","title":"Usages of Borg","text":"<p>Borg consists of a number of commands. Each command accepts a number of arguments and options. The following sections will describe each command in detail.</p>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-init","title":"borg init","text":"<p>Initialize a new backup repository and create a backup archive.</p> <pre><code># Local repository (default is to use encryption in repokey mode)\nborg init /path/to/repo\n\n# Local repository (no encryption)\nborg init --encryption=none /path/to/repo\n\n# Remote repository (accesses a remote borg via ssh)\nborg init user@hostname:backup\n\n# Remote repository (store the key your home dir)\nborg init --encryption=keyfile user@hostname:backup\nUse encryption as it will protect you in case an unauthorized user has access to the backup repository.\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-create","title":"borg create","text":"<p>This command creates a borg backup archive containing all files found while recursively traversing all paths specified. When giving '-' as path, borg will read data from standard input and create a file 'stdin' in the created archive from that data. The archive will consume almost no disk space for files or parts of files that have already been stored in other archives.</p> <pre><code># Backup ~/Documents into an archive named \"my-documents\"\nborg create /path/to/repo::my-documents ~/Documents\n\n# same, but verbosely list all files as we process them\nborg create -v --list /path/to/repo::my-documents ~/Documents\n\n# Backup ~/Documents and ~/src but exclude pyc files\nborg create /path/to/repo::my-files \\\n~/Documents                       \\\n~/src                             \\\n--exclude '*.pyc'\n\n# Backup home directories excluding image thumbnails (i.e. only\n# /home/*/.thumbnails is excluded, not /home/*/*/.thumbnails)\nborg create /path/to/repo::my-files /home \\\n--exclude 're:^/home/[^/]+/\\.thumbnails/'\n\n# Do the same using a shell-style pattern\nborg create /path/to/repo::my-files /home \\\n--exclude 'sh:/home/*/.thumbnails'\n\n# Backup the root filesystem into an archive named \"root-YYYY-MM-DD\"\n# use zlib compression (good, but slow) - default is no compression\nborg create -C zlib,6 /path/to/repo::root-{now:%Y-%m-%d} / --one-file-system\n\n# Make a big effort in fine granular deduplication (big chunk management\n# overhead, needs a lot of RAM and disk space, see formula in internals\n# docs - same parameters as borg &lt; 1.0 or attic):\nborg create --chunker-params 10,23,16,4095 /path/to/repo::small /smallstuff\n\n# Backup a raw device (must not be active/in use/mounted at that time)\n$ dd if=/dev/sdx bs=10M | borg create /path/to/repo::my-sdx -\n\n# No compression (default)\nborg create /path/to/repo::arch ~\n\n# Super fast, low compression\nborg create --compression lz4 /path/to/repo::arch ~\n\n# Less fast, higher compression (N = 0..9)\nborg create --compression zlib,N /path/to/repo::arch ~\n\n# Even slower, even higher compression (N = 0..9)\nborg create --compression lzma,N /path/to/repo::arch ~\n\n# Use short hostname, user name and current time in archive name\nborg create /path/to/repo::{hostname}-{user}-{now} ~\n# Similar, use the same datetime format as borg 1.1 will have as default\nborg create /path/to/repo::{hostname}-{user}-{now:%Y-%m-%dT%H:%M:%S} ~\n# As above, but add nanoseconds\nborg create /path/to/repo::{hostname}-{user}-{now:%Y-%m-%dT%H:%M:%S.%f} ~\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-extract","title":"borg extract","text":"<p>This command extracts the contents from an archive and writes in the current directory.</p> <pre><code># Extract entire archive\nborg extract /path/to/repo::my-files\n\n# Extract entire archive and list files while processing\nborg extract -v --list /path/to/repo::my-files\n\n# Extract the \"src\" directory\nborg extract /path/to/repo::my-files home/USERNAME/src\n\n# Extract the \"src\" directory but exclude object files\nborg extract /path/to/repo::my-files home/USERNAME/src --exclude '*.o'\n\n# Restore a raw device (must not be active/in use/mounted at that time)\nborg extract --stdout /path/to/repo::my-sdx | dd of=/dev/sdx bs=10M\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-check","title":"borg check","text":"<p>The check command verifies the consistency of a repository and the corresponding archives.</p> <pre><code># check for corrupt chunks / segments:\nborg check -v --repository-only REPO\n# repair the repo:\nborg check -v --repository-only --repair REPO\n# make sure everything is fixed:\nborg check -v --repository-only REPO\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-rename","title":"borg rename","text":"<p>This command renames an archive in the repository.</p> <pre><code>borg create /path/to/repo::archivename ~\nborg list /path/to/repo archivename\nborg rename /path/to/repo::archivename newname\nborg list /path/to/repo/newname\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-list","title":"borg list","text":"<p>This command lists the contents of a repository or an archive.</p> <pre><code>borg list /path/to/repository\nborg list /path/to/repo::root-2017-03-06\nborg list /path/to/repo::archiveA --list-format=\"{mode} {user:6} {group:6} {size:8d} {isomtime} {path}{extra}{NEWLINE}\"\n# see what is changed between archives, based on file modification time, size and file path\nborg list /path/to/repo::archiveA --list-format=\"{mtime:%s}{TAB}{size}{TAB}{path}{LF}\" |sort -n &gt; /tmp/list.archiveA\nborg list /path/to/repo::archiveB --list-format=\"{mtime:%s}{TAB}{size}{TAB}{path}{LF}\" |sort -n &gt; /tmp/list.archiveB\n$ diff -y /tmp/list.archiveA /tmp/list.archiveB\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-delete","title":"borg delete","text":"<p>This command deletes an archive from the repository or the complete repository. Disk space is reclaimed accordingly. If you delete the complete repository, the local cache for it (if any) is also deleted.</p> <pre><code># delete a single backup archive:\nborg delete /path/to/repo::Monday\n\n# delete the whole repository and the related local cache:\nborg delete /path/to/repo\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-prune","title":"borg prune","text":"<p>The prune command prunes a repository by deleting all archives not matching any of the specified retention options. This command is normally used by automated backup scripts wanting to keep a certain number of historic borg backup.</p> <pre><code># Keep 7 end of day and 4 additional end of week archives.\n# Do a dry-run without actually deleting anything.\nborg prune -v --list --dry-run --keep-daily=7 --keep-weekly=4 /path/to/repo\n\n# Same as above but only apply to archive names starting with the hostname\n# of the machine followed by a \"-\" character:\nborg prune -v --list --keep-daily=7 --keep-weekly=4 --prefix='{hostname}-' /path/to/repo\n\n# Keep 7 end of day, 4 additional end of week archives,\n# and an end of month archive for every month:\nborg prune -v --list --keep-daily=7 --keep-weekly=4 --keep-monthly=-1 /path/to/repo\n\n# Keep all backups in the last 10 days, 4 additional end of week archives,\n# and an end of month archive for every month:\nborg prune -v --list --keep-within=10d --keep-weekly=4 --keep-monthly=-1 /path/to/repo\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-info","title":"borg info","text":"<p>This command displays some detailed information about the specified archive.</p> <pre><code>borg info /path/to/repo::root-2017-03-06\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-mount","title":"borg mount","text":"<p>This command mounts an archive as a FUSE filesystem. This can be useful for browsing an archive or restoring individual files.</p> <pre><code>borg mount /path/to/repo::root-2017-03-06 /tmp/mymountpoint\n$ ls /tmp/mymountpoint\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-umount","title":"borg umount","text":"<p>This command un-mounts a FUSE filesystem that was mounted with borg mount.</p> <pre><code>borg umount /tmp/mymountpoint\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-key-export","title":"borg key export","text":"<p>If repository encryption is used, the repository is inaccessible without the key. This command allows to backup this essential key.</p> <pre><code>borg key export /path/to/repo /path/to/export\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-key-import","title":"borg key import","text":"<p>This command allows restore a key previously backed up with the export command.</p> <pre><code>borg key import /path/to/repo /path/to/import\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-change-passphrase","title":"borg change-passphrase","text":"<p>The key files used for repository encryption are optionally passphrase protected. This command can be used to change this passphrase.</p>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#create-a-key-file-protected-repository","title":"Create a key file protected repository","text":"<pre><code>borg init --encryption=keyfile -v /path/to/repo\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#change-key-file-passphrase","title":"Change key file passphrase","text":"<pre><code>borg change-passphrase -v /path/to/repo\n</code></pre>"},{"location":"blog/2022/12/18/backups-with-borg/#borg-break-lock","title":"borg break-lock","text":"<p>This command breaks the repository and cache locks. Please use carefully and only while no borg process (on any machine) is trying to access the Cache or the Repository.</p> <pre><code>borg break-lock /path/to/repo\n</code></pre>"},{"location":"blog/2010/01/04/correos-de-usar-y-tirar/","title":"Correos de usar y tirar","text":"<p>Spam... el indeseable spam. Una buena parte del Spam se genera cuando nos registramos en algunos sitios para ver, obtener, mirar, opinar, etc.</p> <p>...\"por favor ingrese o registrese para ver este sitio\" . Porque quieres ver la informaci\u00f3n que hay detr\u00e1s, pero yo no quiero unirme al sitio y dejar mi direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico detr\u00e1s! Bueno, pues hay una soluci\u00f3n. El concepto es conocido como \"correo electr\u00f3nico desechables\" o utilizar direcciones de correo electr\u00f3nico de usar y tirar.</p> <p>Si tienes que registrarte en el sitio, usa una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico de un servicio de correo electr\u00f3nico desechables (que se parece a \"ElNombreQueMeParezca@EmailService.com). El correo electr\u00f3nico de validaci\u00f3n se enviar\u00e1n a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico desechable, lo lees ah\u00ed, haga clic en el enlace de validaci\u00f3n y su cuenta est\u00e1 activa y puede llegar a la p\u00e1gina con la informaci\u00f3n que necesitabas.</p> <p>No se debe utilizar un servicio de correo electr\u00f3nico desechables si vas a utilizar la cuenta para uso personal, por ejemplo, registrarse en un foro. Todo el mundo es capaz de leer los correos que se env\u00edan a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico especificada, es decir, todo el mundo es capaz de solicitar una nueva contrase\u00f1a y leer el correo electr\u00f3nico que contiene. Hay que asegurarse de que cualquiera puede ocultar su correo electr\u00f3nico de todos, excepto tal vez los administradores o un registro con un correo electr\u00f3nico real.</p> <p>He compilado una lista de servicios de correo electr\u00f3nico desechables, algunos pueden ser prohibidas en el lugar que desea registrar, pero normalmente unos pocos est\u00e1n trabajando sin problemas. Yo utilizo regularmente mailinator.com</p> <p>http://jetable.org - remite a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico real por un tiempo predefinido. http://mailinator.com - suprimido despu\u00e9s de unas horas http://spam.la - todo el correo nuevo de lectura para todo el mundo. http://www.nsimm.org/ - remite a la direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico real por un tiempo predefinido.</p>"},{"location":"blog/2008/02/18/ebayque-martirio/","title":"Ebay....que martirio","text":"<p>Bueno, pues despu\u00e9s de recibir 23123123 mails invit\u00e1ndome a participar en el maravilloso mundo de Ebay, entro y cual es mi sorpresa al encontrarme pujando...y comprando sin haber hecho nada! Hummm.... Sera que las nuevas tecnolog\u00edas me sobrepasan? O....sera que los senyores de Ebay quieren clientes a todo precio y les importa tres...de lo que sab\u00e9is vosotros... Lo que les digamos o hagamos?  </p> <p>Bueno, despu\u00e9s de comprar algo que no he comprado... enviar 2 pujas por algo que no he pujado y 34 mails mas tarde, me decido a cerrar una cuenta en un sitio desastroso... Cual es mi sorpresa cuando no solo no cierran la cuenta si no que me invitan a participar en un sondeo de no se que empresa???? Perooo..... Se est\u00e1n riendo de mi? Creo que si. Sigo con el proceso de cerrar mi cuenta...ya os contare como acaba todo.  </p> <p>De momento, y para no alimentar mi ulcera mas, he puesto un filtro en mi correo donde mando a la papelera todos sus correos... A ver si puedo deshacerme de tanto incompetente!</p>"},{"location":"blog/2010/01/08/fotos-de-colisiones-en-el-lhc/","title":"Fotos de colisiones en el LHC","text":"<p>Aqui os dejo unas fotos de colisiones de particulas en el LHC, mas concretamente en la experiencia CMS. Son unas colisiones de proton-proton con una energia de 2.36 TeV en condiciones de \"quiet beam\" el 16 de Diciembre del 2009.</p> <p> </p>"},{"location":"blog/2011/11/18/medida-de-los-neutrinos/","title":"Medida de los neutrinos.","text":"<p>Tras la presentaci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n OPERA en el CERN el 23 de septiembre, no se ha parado de buscar la velocidad del neutrino, la part\u00edcula m\u00e1s estudiada por la comunidad de la f\u00edsica.</p> <p>Una prueba clave fue la repetici\u00f3n de la medici\u00f3n con pulsos de muy corta frecuencia. Esto permiti\u00f3 que el tiempo de extracci\u00f3n de los protones que finalmente conducen al haz de neutrinos se pueda\u00a0 medir con m\u00e1s precisi\u00f3n.</p> <p>El haz enviado por el CERN consisti\u00f3 en pulsos de tres nanosegundos de largo separados por hasta 524 nanosegundos. Unos 20 eventos de neutrinos se midieron en el Laboratorio Nacional Gran Sasso. Esta prueba confirma la exactitud de la medici\u00f3n de tiempo de OPERA, descartando una posible fuente de error sistem\u00e1tico. Las nuevas medidas no cambian la conclusi\u00f3n inicial. Sin embargo, la anomal\u00eda observada en el tiempo de viaje de los neutrinos desde el CERN hasta el Gran Sasso todav\u00eda necesita m\u00e1s controles y mediciones independientes antes de que pueda ser refutada o confirmada. El 17 de noviembre, la colaboraci\u00f3n present\u00f3 un documento sobre esta medida para la revista revisada por JHEP. Este documento est\u00e1 disponible en el servidor http://arxiv.org/abs/1109.4897</p>"},{"location":"blog/2013/11/20/monitoring-home/","title":"Monitoring Home","text":""},{"location":"blog/2013/11/20/monitoring-home/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>The requirements for my monitoring projects are simple:</p> <ul> <li>Want to be mostly cabling free.</li> </ul> <p>One of the things than makes a good monitoring system at home is don't having to make new cabling all around the house each time you put a new sensor or want to check a new temperature room.</p> <ul> <li>Want to use open-source products.</li> </ul> <p>There are several reasons for that. Despite what most people think that we use open-source because is free (like free beer ;-)) in my case is not true. The fact of using open-source products is because the support, the driver availability, the modifications to adapt the product, etc. etc. Several times I did donations to products so at the end, has never be free as a free beer.</p>"},{"location":"blog/2013/11/20/monitoring-home/#requirements","title":"Requirements","text":"<ul> <li>Cheap sensors for temperature, humidity, electrical power consumption, digital status, barometric pressure,</li> <li>Long distances &gt; 20 meters</li> <li>Cheap controllers.</li> <li>Easy deployment</li> <li>Mobile, distance and independent data display</li> <li>Database for making complex requests if needed</li> </ul>"},{"location":"blog/2013/11/20/monitoring-home/#hardware","title":"Hardware","text":"<ul> <li>Sensors: DS18B20 with isolation for the heating system, normal one for standard temperatures, DHT21 for temperature and hygrometers, counters and opto-couplers\u00a0 for electrical consumption, BMP085 Barometric Pressure,</li> <li>Arduino Models: Uno, Mega, Mini Pro, Y\u00fan</li> <li>Raspberry Pi: Version 2, 512 Model</li> <li>Servers: Mac mini Server, Standard Desktop PC, HP Proliant.</li> <li>Electronics: 433 Mhz radio transmitters, relays, resistors, diodes, etc.</li> <li>Screens and displays: TV, Standard screens, 1.8\" TFT LCD Displays, Car Cameras</li> </ul>"},{"location":"blog/2013/11/20/monitoring-home/#software","title":"Software","text":"<ul> <li>ARM Compilers for Arduino, Raspberry Pi.</li> <li>Raspbian</li> <li>Debian with LAMP</li> <li>Mac OS X with LAMP</li> <li>MySQL, SQLite, RRDtools Databases</li> </ul> <p>In the next posts I'll explain all the projects.</p>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/","title":"Introducci\u00f3n","text":"<p>Normalmente en mi d\u00eda a d\u00eda utilizo m\u00e1quinas Mac desde hace a\u00f1os pero sigo teniendo que acceder a servidores y m\u00e1quinas donde no tengo las aplicaciones gr\u00e1ficas habituales como son los editores o el correo electr\u00f3nico.</p> <p>Por eso configuro y utilizo vim como editor de texto o mutt como cliente de correo electr\u00f3nico.</p> <p>Ninguno de los dos son Plug &amp; Play, no son nada intuitivos a veces y si los acabas de instalar o acceder a ellos no te puedes imaginar que vayan a ayudarte en nada para tu trabajo diario. La verdad es que se pueden encontrar infinidad de art\u00edculos y videos en Youtube sobre como usar y configurar las herramientas de consola y demuestran que al no quitar las manos del teclado las tareas se hacen mucho m\u00e1s r\u00e1pidas.</p> <p>El problema de mutt es la configuraci\u00f3n, drivers, teclados, acentos, pdf, etc.. Cosas que nos encontramos habitualmente en nuestros correos y que no tenemos que configurar porque el mail user agent (MUA) que utilizamos ya lo tiene todo.</p> <p>Una alternativa es utilizar siempre web services. Esto funciona hasta que solo se tiene una consola de interface, entonces nos damos cuenta que hemos olvidado los comandos y trucos para utilizar los editores o los correos desde la consola.</p>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#configuracion-mutt","title":"Configuraci\u00f3n Mutt","text":"<p>Para instalar mutt, lo mejor en Mac es utilizar \"brew\"</p> <pre><code>brew install mutt\n</code></pre> <p>\u00c9sta es la configuraci\u00f3n para un correo externo con imap, smpt, etc. Yo utilizo un directorio en mi home que hay que renombrarlo :</p> <pre><code>/Users/tono/.mutt\n</code></pre> <p>Dentro del directorio se puede poner todo en un fichero llamado muttrc o separarlo en ficheros para cada cosa. Yo creo que es una soluci\u00f3n mejor porque se pueden hacer diferentes configuraciones para el trabajo, personal, etc. Y utilizarlas dependiendo del correo que se quiera leer.</p>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#muttrc","title":"muttrc","text":"<p>Este es el principal y en el que se incluyen todos los dem\u00e1s:</p> <pre><code>source ~/.mutt/colors.solar\nsource ~/.mutt/muttrc.trabajo\nsource ~/.mutt/gpg.rc\n\n#set sidebar_visible = yes\n\n\nset abort_nosubject = no\nset mail_check = 60\nset timeout = 10\nset sort = \"reverse-date-received\"\n# set signature = \"~/.mutt/signature\"\nset copy = no\n\n\nset header_cache = \"~/.mutt/cache/headers\"\nset message_cachedir = \"~/.mutt/cache/bodies\"\n\n\nset editor=vim\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#colorssolar","title":"colors.solar","text":"<p>La configuraci\u00f3n de colores de mutt que me gusta a mi:</p> <pre><code># vim: filetype=muttrc\n\n#\n#\n# make sure that you are using mutt linked against slang, not ncurses, or\n# suffer the consequences of weird color issues. use \"mutt -v\" to check this.\n\n# custom body highlights -----------------------------------------------\n# highlight my name and other personally relevant strings\n#color body          color136        color234        \"(ethan|schoonover)\"\n# custom index highlights ----------------------------------------------\n# messages which mention my name in the body\n#color index         color136        color234        \"~b \\\"phil(_g|\\!| gregory| gold)|pgregory\\\" !~N !~T !~F !~p !~P\"\n#color index         J_cream         color230        \"~b \\\"phil(_g|\\!| gregory| gold)|pgregory\\\" ~N !~T !~F !~p !~P\"\n#color index         color136        color37         \"~b \\\"phil(_g|\\!| gregory| gold)|pgregory\\\" ~T !~F !~p !~P\"\n#color index         color136        J_magent        \"~b \\\"phil(_g|\\!| gregory| gold)|pgregory\\\" ~F !~p !~P\"\n## messages which are in reference to my mails\n#color index         J_magent        color234        \"~x \\\"(mithrandir|aragorn)\\\\.aperiodic\\\\.net|thorin\\\\.hillmgt\\\\.com\\\" !~N !~T !~F !~p !~P\"\n#color index         J_magent        color230        \"~x \\\"(mithrandir|aragorn)\\\\.aperiodic\\\\.net|thorin\\\\.hillmgt\\\\.com\\\" ~N !~T !~F !~p !~P\"\n#color index         J_magent        color37         \"~x \\\"(mithrandir|aragorn)\\\\.aperiodic\\\\.net|thorin\\\\.hillmgt\\\\.com\\\" ~T !~F !~p !~P\"\n#color index         J_magent        color160        \"~x \\\"(mithrandir|aragorn)\\\\.aperiodic\\\\.net|thorin\\\\.hillmgt\\\\.com\\\" ~F !~p !~P\"\n\n# for background in 16 color terminal, valid background colors include:\n# base03, bg, black, any of the non brights\n\n# basic colors ---------------------------------------------------------\ncolor normal        color241        color234\ncolor error         color160        color234\ncolor tilde         color235        color234\ncolor message       color37         color234\ncolor markers       color160        color254\ncolor attachment    color254        color234\ncolor search        color61         color234\n#color status        J_black         J_status\ncolor status        color241        color235\ncolor indicator     color234        color136\ncolor tree          color136        color234                                    # arrow in threads\n\n# basic monocolor screen\nmono  bold          bold\nmono  underline     underline\nmono  indicator     reverse\nmono  error         bold\n\n# index ----------------------------------------------------------------\n\n#color index         color160        color234        \"~D(!~p|~p)\"               # deleted\n#color index         color235        color234        ~F                         # flagged\n#color index         color166        color234        ~=                         # duplicate messages\n#color index         color240        color234        \"~A!~N!~T!~p!~Q!~F!~D!~P\"  # the rest\n#color index         J_base          color234        \"~A~N!~T!~p!~Q!~F!~D\"      # the rest, new\ncolor index         color160        color234        \"~A\"                        # all messages\ncolor index         color166        color234        \"~E\"                        # expired messages\ncolor index         color33         color234        \"~N\"                        # new messages\ncolor index         color33         color234        \"~O\"                        # old messages\ncolor index         color61         color234        \"~Q\"                        # messages that have been replied to\ncolor index         color240        color234        \"~R\"                        # read messages\ncolor index         color33         color234        \"~U\"                        # unread messages\ncolor index         color33         color234        \"~U~$\"                      # unread, unreferenced messages\ncolor index         color241        color234        \"~v\"                        # messages part of a collapsed thread\ncolor index         color241        color234        \"~P\"                        # messages from me\ncolor index         color37         color234        \"~p!~F\"                     # messages to me\ncolor index         color37         color234        \"~N~p!~F\"                   # new messages to me\ncolor index         color37         color234        \"~U~p!~F\"                   # unread messages to me\ncolor index         color240        color234        \"~R~p!~F\"                   # messages to me\ncolor index         color160        color234        \"~F\"                        # flagged messages\ncolor index         color160        color234        \"~F~p\"                      # flagged messages to me\ncolor index         color160        color234        \"~N~F\"                      # new flagged messages\ncolor index         color160        color234        \"~N~F~p\"                    # new flagged messages to me\ncolor index         color160        color234        \"~U~F~p\"                    # new flagged messages to me\ncolor index         color235        color160        \"~D\"                        # deleted messages\ncolor index         color245        color234        \"~v~(!~N)\"                  # collapsed thread with no unread\ncolor index         color136        color234        \"~v~(~N)\"                   # collapsed thread with some unread\ncolor index         color64         color234        \"~N~v~(~N)\"                 # collapsed thread with unread parent\n# statusbg used to indicated flagged when foreground color shows other status\n# for collapsed thread\ncolor index         color160        color235        \"~v~(~F)!~N\"                # collapsed thread with flagged, no unread\ncolor index         color136        color235        \"~v~(~F~N)\"                 # collapsed thread with some unread &amp; flagged\ncolor index         color64         color235        \"~N~v~(~F~N)\"               # collapsed thread with unread parent &amp; flagged\ncolor index         color64         color235        \"~N~v~(~F)\"                 # collapsed thread with unread parent, no unread inside, but some flagged\ncolor index         color37         color235        \"~v~(~p)\"                   # collapsed thread with unread parent, no unread inside, some to me directly\ncolor index         color136        color160        \"~v~(~D)\"                   # thread with deleted (doesn't differentiate between all or partial)\n#color index         color136        color234        \"~(~N)\"                    # messages in threads with some unread\n#color index         color64         color234        \"~S\"                       # superseded messages\n#color index         color160        color234        \"~T\"                       # tagged messages\n#color index         color166        color160        \"~=\"                       # duplicated messages\n\n# message headers ------------------------------------------------------\n\n#color header        color240        color234        \"^\"\ncolor hdrdefault    color240        color234\ncolor header        color241        color234        \"^(From)\"\ncolor header        color33         color234        \"^(Subject)\"\n\n# body -----------------------------------------------------------------\n\ncolor quoted        color33         color234`\ncolor quoted1       color37         color234\ncolor quoted2       color136        color234\ncolor quoted3       color160        color234\ncolor quoted4       color166        color234\n\ncolor signature     color240        color234\ncolor bold          color235        color234\ncolor underline     color235        color234\ncolor normal        color244        color234\n#\ncolor body          color245        color234        \"[;:][-o][)/(|]\"    # emoticons\ncolor body          color245        color234        \"[;:][)(|]\"         # emoticons\ncolor body          color245        color234        \"[*]?((N)?ACK|CU|LOL|SCNR|BRB|BTW|CWYL|\\\n                                                     |FWIW|vbg|GD&amp;R|HTH|HTHBE|IMHO|IMNSHO|\\\n                                                     |IRL|RTFM|ROTFL|ROFL|YMMV)[*]?\"\ncolor body          color245        color234        \"[ ][*][^*]*[*][ ]?\" # more emoticon?\ncolor body          color245        color234        \"[ ]?[*][^*]*[*][ ]\" # more emoticon?\n\n## pgp\n\ncolor body          color160        color234        \"(BAD signature)\"\ncolor body          color37         color234        \"(Good signature)\"\ncolor body          color234        color234        \"^gpg: Good signature .*\"\ncolor body          color241        color234        \"^gpg: \"\ncolor body          color241        color160        \"^gpg: BAD signature from.*\"\nmono  body          bold                            \"^gpg: Good signature\"\nmono  body          bold                            \"^gpg: BAD signature from.*\"\n\n# yes, an insance URL regex\ncolor body          color160        color234        \"([a-z][a-z0-9+-]*://(((([a-z0-9_.!~*'();:&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*@)?((([a-z0-9]([a-z0-9-]*[a-z0-9])?)\\\\.)*([a-z]([a-z0-9-]*[a-z0-9])?)\\\\.?|[0-9]+\\\\.[0-9]+\\\\.[0-9]+\\\\.[0-9]+)(:[0-9]+)?)|([a-z0-9_.!~*'()$,;:@&amp;=+-]|%[0-9a-f][0-9a-f])+)(/([a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*(;([a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)*(/([a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*(;([a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)*)*)?(\\\\?([a-z0-9_.!~*'();/?:@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)?(#([a-z0-9_.!~*'();/?:@&amp;=+$,-]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)?|(www|ftp)\\\\.(([a-z0-9]([a-z0-9-]*[a-z0-9])?)\\\\.)*([a-z]([a-z0-9-]*[a-z0-9])?)\\\\.?(:[0-9]+)?(/([-a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*(;([-a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)*(/([-a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*(;([-a-z0-9_.!~*'():@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)*)*)?(\\\\?([-a-z0-9_.!~*'();/?:@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)?(#([-a-z0-9_.!~*'();/?:@&amp;=+$,]|%[0-9a-f][0-9a-f])*)?)[^].,:;!)? \\t\\r\\n&lt;&gt;\\\"]\"\n# and a heavy handed email regex\n#color body          J_magent        color234        \"((@(([0-9a-z-]+\\\\.)*[0-9a-z-]+\\\\.?|#[0-9]+|\\\\[[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\]),)*@(([0-9a-z-]+\\\\.)*[0-9a-z-]+\\\\.?|#[0-9]+|\\\\[[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-9]?[0-9]?[0-9]\\\\]):)?[0-9a-z_.+%$-]+@(([0-9a-z-]+\\\\.)*[0-9a-z-]+\\\\.?|#[0-9]+|\\\\[[0-2]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-2]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-2]?[0-9]?[0-9]\\\\.[0-2]?[0-9]?[0-9]\\\\])\"\n\n# Various smilies and the like\n#color body          color230        color234        \"&lt;[Gg]&gt;\"                            # &lt;g&gt;\n#color body          color230        color234        \"&lt;[Bb][Gg]&gt;\"                        # &lt;bg&gt;\n#color body          color136        color234        \" [;:]-*[})&gt;{(&lt;|]\"                  # :-) etc...\n# *bold*\n#color body          color33         color234        \"(^|[[:space:][:punct:]])\\\\*[^*]+\\\\*([[:space:][:punct:]]|$)\"\n#mono  body          bold                            \"(^|[[:space:][:punct:]])\\\\*[^*]+\\\\*([[:space:][:punct:]]|$)\"\n# _underline_\n#color body          color33         color234        \"(^|[[:space:][:punct:]])_[^_]+_([[:space:][:punct:]]|$)\"\n#mono  body          underline                       \"(^|[[:space:][:punct:]])_[^_]+_([[:space:][:punct:]]|$)\"\n# /italic/  (Sometimes gets directory names)\n#color body         color33         color234        \"(^|[[:space:][:punct:]])/[^/]+/([[:space:][:punct:]]|$)\"\n#mono body          underline                       \"(^|[[:space:][:punct:]])/[^/]+/([[:space:][:punct:]]|$)\"\n\n# Border lines.\n#color body          color33         color234        \"( *[-+=#*~_]){6,}\"\n\n#folder-hook .                  \"color status        J_black         J_status        \"\n#folder-hook gmail/inbox        \"color status        J_black         color136        \"\n#folder-hook gmail/important    \"color status        J_black         color136        \"\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#muttrctrabajo","title":"muttrc.trabajo","text":"<p>hay tambien un muttrc.personal. Dependiendo de lo que haga, activo uno u otro. Se pueden poner juntos, pero no me gusta. Perfiero tener todo separado.</p> <pre><code>set folder = \"imaps://imap.trabajo.com:993\"\nset spoolfile = \"+INBOX\"\nset mbox = \"+INBOX\"\nset postponed = \"+Drafts\"\nset record = \"+Sent Items\"\nset trash = \"+Trash\"\n\nset from = \"direccion@trabajo\"\nset realname = \"Tono Riesco\"\n\n# Imap settings\nset imap_user = \"direccion@trabajo\"\nset imap_pass = \"password_trabajo\"\n\n# Smtp settings\nset smtp_url = \"smtp://login@smtp.trabajo.com:587\"\nset smtp_pass = \"password_trabajo\"\n\nset header_cache = \"~/.mutt/cache/headers\"\nset message_cachedir = \"~/.mutt/cache/bodies\"\n\nset ssl_use_tlsv1 = yes\n\nset editor=vim\nset smtp_authenticators = 'gssapi:login'\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#muttrcpersonal","title":"muttrc.personal","text":"<pre><code>\nset folder = \"imaps://mail.personal.com:993\"\nset spoolfile = \"+INBOX\"\nset mbox = \"+INBOX\"\nset postponed = \"+Drafts\"\nset record = \"+Sent\"\nset trash = \"+Trash\"\n\n\nset from = \"login@riesco.ch\"\nset realname = \"Tono Riesco\"\n\n# Imap settings\nset imap_user = \"login@riesco.ch\"\nset imap_pass = \"password_personal\"\n\n# Smtp settings\nset smtp_url = \"smtp://login@riesco.ch@mail.personal.com:587\"\nset smtp_pass = \"password_personal\"\n\nset ssl_use_tlsv1 = yes\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/12/15/mutt-el-r%C3%A1pido/#gpgrc","title":"gpg.rc","text":"<p>Por \u00faltimo, el fichero de la configuraci\u00f3n de GPG.</p> <pre><code># GPG/PGP\nset pgp_sign_as = 91AA7B2B930CD0B83E2DFB2DBF60DA29BA02C961\nset crypt_use_gpgme = yes\nset crypt_autosign = no\nset crypt_verify_sig = yes\nset crypt_replysign = yes\nset crypt_replyencrypt = yes\nset crypt_replysignencrypted = yes\n</code></pre>"},{"location":"blog/2012/05/10/piratas-de-domingo/","title":"Piratas de Domingo","text":"<p>Hay una nueva generaci\u00f3n de piratas que he decidido llamarles \"Piratas de Domingo\", tambi\u00e9n podr\u00edamos llamarles \"toca-pelotas\", \"aficionados al mamoneo inform\u00e1tico\" o \"yo si que s\u00e9 de pirateo y t\u00fa no\".</p> <p>En fin, todo esto para contaros lo mal que est\u00e1 Internet. Est\u00e1 mal y se pondr\u00e1 peor porque aunque todo el mundo se queja de lo lento de su conexi\u00f3n, se pregunta porque solo tenemos XX Megas de banda pasante, etc,etc, nadie hace nada para evitar el consumismo excesivo de Internet</p> <p>Cuando veo lo que veo en los informes de seguridad de los sitios web, me dan ganas de llorar. Llorar, pero de risa, porque no os equivoqu\u00e9is, los piratas domingueros no consiguen nada! Pero eso si, me los imagino tom\u00e1ndose unas cervezas en el bar con sus amigos. La conversaci\u00f3n podr\u00eda desarrollarse as\u00ed entre 2 seudo-piratas:</p> <p>\u2013\u2013Yo, el otro d\u00eda me baj\u00e9: Adobe X, Photoshop 34, Autocad 16 y la \u00faltima versi\u00f3n de SAP, las pirate\u00e9 y las tengo instaladas...</p> <p>\u2013\u2013&gt; Conclusi\u00f3n 1: Tienes 4 programas que valen 20000 Euros, que no sabes utilizarlos, que no sabes para que sirven, que nunca vas a pasar de la primera p\u00e1gina y que en el pr\u00f3ximo borrado de disco van a desaparecer, si borrego-pirata si, porque te van a poner 45 espiones y 23 virus y al final tu ordenador va a ser \"de los otros\", no tuyo. Los pirataste siguiendo las instrucciones de 56 foros, a cual m\u00e1s rocambolesco, con 60 links de publicidad que dieron 2 euros a los que publican el foro... claro, eso, el pirata aficionado no lo sabe!)</p> <p>El otro pseudo-piratilla, con una sonrisa en la boca, y mir\u00e1ndole, le dice:</p> <p>\u2013\u2013Puaj... Yo ya paso de piratear programas, yo hago \"jaquing\" de sitios web....(silencio)...el otro le mira y le pregunta:</p> <p>\u2013\u2013Ya, y que has \"jaqueado\" ?</p> <p>\u2013\u2013Mira...he entrado en el sitio de horoscopo-cochino.com, cagoento.net y cocaparatodos.org JA.... eso si que es duro!</p> <p>\u2013\u2013&gt; Explicaci\u00f3n 2: El Piratilla2 buscando, buscando, ha encontrado un programa que \"piratea\" sitios web...ya... Esto lo hace \"barriendo\" literalmente Internet, buscando IPs que respondan al puerto 80 y en cada direcci\u00f3n buscando: /var/www/phpmyadmin, /var/www/manager, /www/var/judge.php, etc.etc. Resultado, cuando lo encuentran, buscan vulnerabilidades, \u00e9sto lo hace el software, no el payaso-pirata que no sabe hacer la \"O\" con un canuto! Si encuentran vulnerabilidades, las env\u00edan al fichero central de los verdaderos piratas para ser analizado y ver si pueden encontrar informaci\u00f3n interesante: datos, bancos, tarjetas de cr\u00e9dito, etc.</p> <p>La conclusi\u00f3n de todo esto es que tenemos los logs llenniiittoos de los petardos-piratas con b\u00fasquedas incesantes de todo tipo de cosas (hay algunos que he contado m\u00e1s de 1000 b\u00fasquedas), que los bloqueamos con potentes firewalls y que lo \u00fanico que hacen es perder el tiempo y lo peor, llenar la red de millones de bytes que no sirven para nada y hacen que cada vez consumamos m\u00e1s energ\u00eda.</p> <p>Otro dato importante es que los gili-piratas no tienen ni idea de como funciona Internet! Si, si, como os lo cuento! Para la mayor\u00eda de ellos, un router es un aparato que le has dado Telef\u00f3nica y que est\u00e1 debajo de la mesa del ordenador! Un puerto es algo que hay que abrir para poder utilizar Emule y Cisco es el presente del verbo Ciscar, \"yo cisco\" o \"me cisco\" sin\u00f3nimo de \"yo ji\u00f1o\" o \"me ji\u00f1o\".</p> <p>Como dato final os dir\u00e9 que en un sitio web, lo normal es encontrar un 20 o 30 % de esos bellotos-piratas intentando entrar y en general os dir\u00e9 que el 89% del tr\u00e1fico total de correos son spam... Para llorar.</p>"},{"location":"blog/2009/06/11/pirateria/","title":"Pirateria","text":"<p>Acabo de leer una noticia que me ha llenado de alegr\u00eda, la ley HADOPI en Francia va a ser modificada porque el tribunal constitucional ha declarado una parte de ella inconstitucional.  </p> <p>Y los profanos se preguntaran...que es la ley HADOPI??? Esta es la definici\u00f3n oficial: Ley para favorecer la difusi\u00f3n y la protecci\u00f3n de autores en Internet.  </p> <p>En la ley se preconiza una respuesta gradual a los piratas inform\u00e1ticos con correos electr\u00f3nicos primero, luego cartas certificadas y luego... Acceso a Internet cortado por la companyia con el agravante de tener que seguir pagando el abono... La total.  </p> <p>Como est\u00e1n los autores que han hecho tanta fuerza para conseguir esa ley? Content\u00edsimos!! Como est\u00e1n las companyias de tel\u00e9fono que dan acceso Internet? Content\u00edsimas, pagas y no tienen que dar servicio. Los usuarios? Pues normal...se dicen, como yo no hago P2P...pues nada. Se olvidan de que van a ser espiados. Los piratas? Ufff...esto se pone serio...Pero que no se preocupen que buscaremos los medios t\u00e9cnicos para hacerlo de otra manera. Y el tribunal constitucional? Pues dice que es inconstitucional privar a alguien de Internet sin una orden del Juez... Magnifico!  </p> <p>Porque, aunque los usuarios que no hacen P2P no lo sepan, evidentemente para conseguir encontrar a los que lo hacen, hay que espiar las lineas! Van a mirar que pasa por la red, donde te conectas, que descargas, el fichero en cuesti\u00f3n para ver si tiene los derechos reservados... En fin, un Big Brother de tus actividades en Internet. Es que han olvidado que hay muchos programas, ficheros en las redes P2P que no son ilegales? Un ejemplo, Ubuntu, Fedora y miles mas.  </p> <p>Ahora el TC Franc\u00e9s ha dicho que cortar una linea y la posibilidad de acceder a la informaci\u00f3n v\u00eda Internet es comparable a haber cerrado un peri\u00f3dico en el siglo pasado... Buena comparaci\u00f3n! Parece ser que las leyes se van adaptando a la realidad actual.  </p> <p>Asi que para cerrar una linea a un particular habra que pasar por el juez, me alegro de que al menos haya alguien (imparcial) que vele por las libertades personales.  </p> <p>Por el contrario, espiar a los internautas no va a ser ilegal, seguiran espiandonos para ver que hacemos, que bajamos y que miramos. Un estado policial, vaya.</p>"},{"location":"blog/2009/11/27/primer-haz-circulando-en-el-lhc/","title":"Primer haz circulando en el LHC","text":"<p>Desde el 23 de Noviembre de 2009, en el LHC, circulan dos haces de forma simult\u00e1nea por primera vez, lo que permite a los operadores probar la sincronizaci\u00f3n del haz en los experimentos y poder asi realizar colisiones entre protones. Con s\u00f3lo un pu\u00f1ado de part\u00edculas que circulan en cada direcci\u00f3n, los haces se pueden cruzar hasta en dos lugares diferentes en el anillo. Desde primera hora de la tarde, la idea era que se cruzaran en los puntos 1 y 5, el centro de los detectores ATLAS y CMS, los cuales intentaron las colisiones. M\u00e1s tarde, los haces se cruzaban en los puntos 2 y 8, ALICE y LHCb.</p> <p>\"Es un gran logro haber llegado tan lejos en tan poco tiempo\", dijo el Director General del CERN Rolf Heuer. \"Pero tenemos que mantener un sentido de perspectiva, todav\u00eda hay mucho por hacer antes de que podamos iniciar el programa de f\u00edsica del LHC.\"</p> <p>Los haces fueron ajustados para producir colisiones en el detector ATLAS, que registr\u00f3 su primer candidato para las colisiones a las 14:22 de la tarde. M\u00e1s tarde, los haces se optimizaron para\u00a0 CMS. Por la noche, Alice conseguia la optimizaci\u00f3n en primer lugar, seguido de LHCb.</p> <p>\"Esta es una gran noticia, el comienzo de una era fant\u00e1stica de descubrimientos de la f\u00edsica y era un acontecimiento esperado despu\u00e9s de trabajar 20 a\u00f1os para construir una m\u00e1quina y los detectores de una complejidad sin precedentes\", dijo el portavoz de ATLAS Fabiola Gianotti.</p> <p>\"Los acontecimientos hasta la fecha marcan el inicio de la segunda mitad de este incre\u00edble viaje de descubrimiento de los secretos de la naturaleza\", dijo el portavoz de los CMS Tejinder Virdee.</p> <p>\"Las cosas que estamos viendo son hermosas\", dijo el portavoz Andrei LHCb Golutvin, \"estaremos listos para mas datos en unos pocos d\u00edas\".</p> <p>Estos acontecimientos tienen lugar s\u00f3lo tres d\u00edas despu\u00e9s de reiniciar el LHC, lo que demuestra el excelente trabajo del sistema de control del haz. Desde la puesta en marcha, los operadores han hecho circular haces alrededor del anillo alternativamente en una direcci\u00f3n y luego el otra con una energ\u00eda de inyecci\u00f3n de 450 GeV. La vida \u00fatil del haz ha ido aumentando a 10 horas, y hoy en d\u00eda los haces han estado circulando simult\u00e1neamente en ambas direcciones, con la energ\u00eda de la inyecci\u00f3n.</p> <p>Lo siguiente en la lista es una fase de puesta en marcha intensa encaminada a aumentar la intensidad del haz y la aceleraci\u00f3n de los haces. Si todo va bien, antes de Navidad, el LHC deber\u00eda llegar a 1,2 TeV por haz, y proporcionar una buena cantidad de datos de colisiones para las calibraciones de los experimentos.</p> <p>A todo esto, yo he participado activamente proporcionando el sistema de control entre los elementos de seguridad de la maquina, esto es, proporcionando la seguridad de que si hay haz no hayan personas dentro y viceversa, si hay personas que no haya haz... Sencillo, no?</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/","title":"Raspberry Pi and Oracle","text":"<p>Long time working with the Raspberry Pi and having a lot of interfaces I didn't find anywhere how to make requested to the Oracle DB from the OS Raspbian.</p> <p>Here are my experiences:</p> <p>Install Raspbian as usual. There is thousand of how to all around.</p> <p>Install Java SDK (I'm not a fan of Java... But I didn't find another system.)\u00a0 The OCI libraries from Oracle doesn't work on ARM architectures. Now Java SDK is in the raspbian repositories.</p> <p>I've been using Instant Client from Oracle on Debian host without problems but there are not drivers for Raspbian yet.</p> <p>I'm using always root to avoid using sudo for all commands!</p> <pre><code>root@host:~# apt-get install oracle-java7-jdk\n</code></pre> <p>Get the ojdbc7 driver from Oracle</p> <p>Test that java is working well with:</p> <pre><code>root@host:~# java -version\njava version \"1.7.0\\_40\" Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.7.0\\_40-b43) Java HotSpot(TM) Client VM (build 24.0-b56, mixed mode)\n</code></pre> <p>Write a file Conn.java with the following code:</p> <pre><code>\nimport java.sql.\\*; \nclass Conn { public static void main (String\\[\\] args) throws Exception { Class.forName (\"oracle.jdbc.OracleDriver\");\n\nConnection conn = DriverManager.getConnection (\"jdbc:oracle:thin:@//ip\\_or\\_dns\\_name\\_of\\_oracle\\_server:port\\_server/SID\\_Database\", \"login\\_database\", \"password\\_database\"); \n\n// @//machineName:port/SID,\u00a0\u00a0 userid,\u00a0 password try { Statement stmt = conn.\n\ncreateStatement(); \ntry { ResultSet rset = stmt.executeQuery(\"select BANNER from SYS.V\\_$VERSION\");\ntry { while (rset.next()) System.out.println (rset.getString(1));\u00a0\u00a0 } \nfinally {\n    try { rset.close(); } \n    catch (Exception ignore) {} \n    }\n    } finally { try { stmt.close(); } catch (Exception ignore) {} } } finally { try { conn.close(); } catch (Exception ignore) {} \n    }\n    }\n    }\n</code></pre> <p>Now, you can compile with:</p> <pre><code>javac\u00a0 Conn.java\n</code></pre> <p>and run with:</p> <pre><code>java -cp /wherever\\_you\\_put\\_the\\_file/ojdbc7.jar:. Conn\\\n</code></pre>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#comments","title":"Comments","text":""},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#bilal-inamdar-on-02102014-at-2104","title":"Bilal Inamdar on 02/10/2014 at 21:04","text":"<p>So what exactly will happen With this ?</p> <p>See i have a similar problem just that i am using Beaglebone and it is arm debian so on there i want to install instant client to use with PHP target db is 11g can you help me with that ? please suggest something</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#tono-on-03102014-at-1402","title":"Tono on 03/10/2014 at 14:02","text":"<p>Well\u2026 suggest something\u2026 Probably, if you change to RPi instead of using the Beaglebone? \ud83d\ude09 Honestly, I cannot help you because I don\u2019t know anything about this card, or the operating system. If as you said, is a arm debian, I don\u2019t understand why will not work my solution in your hardware if is just software!! Regards.</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#will-on-09032015-at-1647","title":"Will on 09/03/2015 at 16:47","text":"<p>I keep getting an error when I run javac /home/pi/Desktop/Conn.java The error message I get is: javac: invalid flag: /home/pi/Desktop/Conn.Java Usage: javac use -help for a list of possible options</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#tono-on-09032015-at-1656","title":"Tono on 09/03/2015 at 16:56","text":"<p>Well\u2026 is strange\u2026 For me works\u2026. Did you install the instant client? Java? Did you test with:</p> <pre><code>java -version ?\n</code></pre> <p>I\u2019m not an expert in java, honestly, but this error can came for thousand of things. Starting with a mistake in a word written on the code till some missing libraries\u2026</p> <p>Sorry but I cannot help you with java, the only thing that I can assure you is that the code works (right now is working) and connecting.</p> <p>Regards.</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#belganon-on-20072017-at-1139","title":"Belganon on 20/07/2017 at 11:39","text":"<p>Old post but It\u2019s still working \u2665</p>"},{"location":"blog/2013/11/14/raspberry-pi-and-oracle/#pawel-on-28112017-at-2310","title":"Pawel on 28/11/2017 at 23:10","text":"<p>Hi, The above procedure works as expected. However, any idea how to add mqtt client into You code? I have installed Mosquitto MQTT on Pi and I can publish it using mosquitto_pub but I have no idea how to put that into the above java code? Alternativelly, is there any way to use node.js with above code? Meaning use jdbc connection from jode.js? Normally I\u2019d use oracledb but no such thing available for arm \ud83d\ude41</p>"},{"location":"blog/2010/12/08/un-trabajo-bien-hecho/","title":"Un trabajo bien hecho","text":"<p>El \u00faltimo haz del LHC fue extra\u00eddo del 2010 ayer a las 18 horas y esta ocasi\u00f3n merece ser celebrada. 2010 fue un gran a\u00f1o, no s\u00f3lo para el LHC, sino para todo el programa del CERN. Las cifras hablan por s\u00ed solas: el SPS envi\u00f3 4,03 * 10E19 protones contra el objetivo CNGS, 5% por encima del objetivo. Para el n-TOF, la cifra super\u00f3 el objetivo en un 16% y la eficiencia general de la MSF ha logrado resultados notables del 82%.</p> <p>Aguas arriba de la cadena de inyecci\u00f3n, las cosas fueron igual de bien. El complejo PS ha proporcionado los haces con su habitual fiabilidad, permitiendo que el AD funcionara con una fiabilidad cercana al 100%, e Isolde ha estado operando cerca de 500 per\u00edodos de explotaci\u00f3n para m\u00e1s de 40 experimentos diferentes. Con estas m\u00e1quinas, se obtuvo una gran cantidad de nuevos resultados, entre ellos algunos resultados muy importantes en el programa del anti-hidr\u00f3geno.</p> <p>Las cifras para el LHC ya se han mencionado, pero vale la pena repetir. A principios de este a\u00f1o, nos pusimos una meta que, con la ambici\u00f3n y la prudencia combinadas, \u00a0fuera razonable:\u00a0quer\u00edamos\u00a0llegar a una luminosidad m\u00e1xima de 10 * 32 cm2 * s-1. Hemos alcanzado esta cifra antes de lo previsto, y, de hecho, se ha duplicado al final de la operaci\u00f3n con los protones. La operaci\u00f3n con los iones de plomo tambi\u00e9n funcion\u00f3 muy bien, la cantidad de datos fue casi tres veces mayor de lo inicialmente previsto. Estos resultados son impresionantes.</p> <p>En el espacio de ocho meses, se ha encontrado en las mediciones y las publicaciones de los experimentos del LHC pr\u00e1cticamente todos los resultados f\u00edsicos de los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. Es en s\u00ed una haza\u00f1a notable, pero eso no es todo. Los resultados obtenidos en la nueva f\u00edsica tambi\u00e9n se han publicado. Todo esto es particularmente prometedor para el 2011.</p> <p>El \u00e9xito del programa del LHC este a\u00f1o es crucial no s\u00f3lo para la f\u00edsica de part\u00edculas, sino tambi\u00e9n para la ciencia en general. Con el LHC, hablamos de la ciencia mucho m\u00e1s de lo que se ha hecho hace mucho tiempo. Hemos o\u00eddo hablar un presentador de televisi\u00f3n en Ingl\u00e9s usar el t\u00e9rmino \"pueblo de colisionador de hadrones\" para describir una gran reuni\u00f3n de personas. Esto puede parecer trivial, pero significa que cuando estamos estudiando la ciencia, \u00e9sta despierta el inter\u00e9s, as\u00ed cuando tenemos algo importante que decir, la gente est\u00e1 escuchando. La cobertura de los medios que hemos tenido en su mayor\u00eda ha sido muy positiva y precisa.</p> <p>El CERN es un laboratorio de ciencia b\u00e1sica, es importante que el p\u00fablico entienda y aprecie el valor de la ciencia b\u00e1sica. Pero tambi\u00e9n debemos tener en cuenta que sin la ciencia b\u00e1sica, no habr\u00eda ciencia aplicada. Por lo tanto, es importante celebrar el \u00e9xito del CERN.</p> <p>Sergio Bertolucci y Steve Myers</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/","title":"Introducci\u00f3n","text":"<p>Llevo muchos a\u00f1os usando WordPress en mis proyectos de p\u00e1ginas web y blog personal. Lo he recomendado siempre especialmente con clientes que no tienen mucha idea de webs, programaci\u00f3n, css, etc. O simplemente que quieren un sitio donde puedan actualizar sus art\u00edculos, sitio web, etc. Sin necesidad de programar nada.</p> <p>Si el sitio tiene que ser para una tienda on-line o una empresa con muchos formularios de contacto, entradas, etc. WordPress es imbatible.</p> <p>WordPress es un CMS fant\u00e1stico que impulsa una gran cantidad de sitios web, que tienen caracter\u00edsticas diferentes. Como resultado, tiene una arquitectura bastante robusta que puede parecer demasiado compleja para hace un blog simple. Es por eso que he decidido cambiar a Hugo para crear mi blog y que sea simple y r\u00e1pido, mucho m\u00e1s r\u00e1pido que WordPress.</p> <p>Cuando se lanz\u00f3 WordPress 5, estaba contento con todas las mejoras. Definitivamente fue algo genial de ver lo que hab\u00eda mejorado, pero segu\u00eda siendo un sistema muy pesado. Por ejemplo, por cada foto que subo se hacen 6 o 7 copias con todas las resoluciones! Si, si... ya se... es mejor para poner una imagen peque\u00f1a o grande dependiendo del cliente, browser, etc.. Pero... 6 ??? No way.</p> <p>\u00daltimamente, he le\u00eddo m\u00e1s y m\u00e1s sobre generadores de sitios est\u00e1ticos y Static Site Generators y muchos art\u00edculos sobre el tema me convencieron. Con proyectos secundarios personales, se puede \"jugar\" con muchas cosas, pero como profesional, se debe asegurar la mejor calidad posible.</p> <p>El rendimiento, la seguridad y la accesibilidad se convierten en las primeras cosas en las que pensar. Definitivamente se puede optimizar WordPress para que sea bastante r\u00e1pido, pero m\u00e1s r\u00e1pido que un sitio est\u00e1tico en un CDN que no necesita consultar la base de datos ni generar su p\u00e1gina cada vez ???. No tan f\u00e1cil.</p> <p>Pens\u00e9 que podr\u00eda poner esto en pr\u00e1ctica con un proyecto personal m\u00edo para aprender y luego poder usarlo para proyectos profesionales, y tal vez a algunos de vosotros tambi\u00e9n os gustar\u00eda saber c\u00f3mo lo he hecho. En este art\u00edculo, repasar\u00e9 c\u00f3mo he hecho la transici\u00f3n de WordPress a un generador de sitios est\u00e1ticos espec\u00edfico llamado Hugo.</p> <p>Al final he conseguido pasar de:</p> <p></p> <p>a:</p> <p></p> <p>y despu\u00e9s de reducir algunas im\u00e1genes acabar con una p\u00e1gina Google Pages:</p> <p></p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#hugo","title":"Hugo","text":"<p>Hugo est\u00e1 programado en Go que es un lenguaje bastante r\u00e1pido y f\u00e1cil de usar una vez que te acostumbras a la sintaxis, hablar\u00e9 m\u00e1s tarde de \u00e9sto. Todo se compila localmente y se puede obtener una vista previa de su sitio directamente en el ordenador. Luego, el proyecto se guarda en un repositorio privado de Github si se quiere.</p> <p>Se puede alojar en cualquier servidor. Netlify es una opci\u00f3n magn\u00edfica si no se tiene un servidor o un servicio de web pero eso lo dejar\u00e9 para otro art\u00edculo. Las im\u00e1genes se pueden gestionar en un Git LFS (Almacenamiento de archivos grandes). Tambi\u00e9n se puede configurar un sistema de administraci\u00f3n de contenido para agregar publicaciones e im\u00e1genes (similar al backend de WordPress) con Netlify CMS directamente pero eso tambi\u00e9n lo dejar\u00e9 para otro articulo.</p> <p>Todo \u00e9sto es absolutamente gratis, lo cual es bastante sorprendente! Yo trabajo con Mac as\u00ed que muchas cosas est\u00e1n orientadas a este sistema operativo. Algunos pasos pueden ser ligeramente diferentes, pero se deber\u00eda poder seguirlos, independientemente de la configuraci\u00f3n que utilice.</p> <p>Hay que sentirse algo c\u00f3modo con HTML, CSS, JS, Git y el terminal. Tener algunas nociones con lenguajes de plantillas tambi\u00e9n podr\u00eda ser \u00fatil, pero revisaremos las plantillas de Hugo para comenzar. No obstante, proporcionar\u00e9 tantos detalles como sea posible.</p> <p>S\u00e9 que parece mucho, y antes de empezar a investigar esto, tambi\u00e9n lo era para m\u00ed. Tratar\u00e9 de explicar como hacer que esta transici\u00f3n sea lo m\u00e1s sencilla posible desglosando los pasos. No es muy dif\u00edcil encontrar todos los recursos, pero tuve que hacer much\u00edsimas pruebas al pasar de una documentaci\u00f3n a otra.</p> <p>Nota:</p> <p>Yo me he enfocado a un blog simple y est\u00e1tico que no tiene una docena de widgets o comentarios (puede configurarlos m\u00e1s tarde), y no un sitio de la empresa o una cartera personal. Todo se puede hacer, pero en aras de la simplicidad, me limito a un blog simple y est\u00e1tico.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#requisitos-previos","title":"Requisitos previos","text":"<p>Antes de hacer nada, hay que crear una carpeta de proyecto donde residir\u00e1 todo, desde nuestras herramientas hasta nuestro repositorio local. Lo llamar\u00e9 \"dev\" (no dudes en llamarlo como quieras).</p> <p>Este tutorial utilizar\u00e1 algunas herramientas de l\u00ednea de comandos como npm y Git. Si a\u00fan no los tiene, inst\u00e1lelos en su m\u00e1quina:</p> <ul> <li>Instalar Git</li> <li>Instalar Node.js y npm (Node.js incluye npm)</li> <li>Instalar Homebrew (recomendado para usuarios de macOS / Linux)</li> </ul> <p>Para instalar todos los programas desde un Mac lo m\u00e1s sencillo es utilizar Homebrew. Desde el terminal se debe ejecutar:</p> <pre><code>brew install git node npm\n</code></pre> <p>\u00a1Con estos programas instalados, comencemos!</p> <p>En primer lugar, necesitaremos exportar su contenido de WordPress: publicaciones, p\u00e1ginas y archivos. Hay algunas herramientas disponibles que menciona Hugo pero personalmente, solo una de ellas funcion\u00f3: blog2md. Este funciona ejecutando un archivo JavaScript con Node.js en su terminal de comandos. Toma los archivos XML exportados por WordPress y genera archivos Markdown con la estructura correcta, convirtiendo el HTML a Markdown y agregando lo que se llama Front Matter, que es una forma de formatear los metadatos al comienzo de cada archivo.</p> <p>En el administrador de WordPress, en el men\u00fa Herramientas, submen\u00fa Exportar. Puedes exportar lo que quieras desde all\u00ed. Me referir\u00e9 al archivo exportado como YOUR-WP-EXPORT.xml.</p> <p></p> <p>Puede seleccionar exactamente qu\u00e9 datos desea exportar desde su blog de WordPress pero lo mejor en nuestro caso es exportar todo.</p> <p>Dentro de nuestra carpeta <code>dev</code>, recomiendo crear una nueva carpeta llamada <code>blog2md</code> en la que colocar\u00e1 los archivos de la herramienta blog2md, as\u00ed como su exportaci\u00f3n XML desde WordPress (YOUR-WP-EXPORT.xml). Adem\u00e1s, hay que crear una nueva carpeta all\u00ed llamada \"out\" donde ir\u00e1n sus publicaciones de Markdown.</p> <p>Luego, abre tu terminal de comandos y navega con el comando <code>cd</code> hasta tu carpeta\" blog2md \"reci\u00e9n creada (o escribe<code>cd</code> con un espacio y arrastre la carpeta a la terminal).</p> <p>Ahora puede ejecutar los siguientes comandos para obtener sus publicaciones:</p> <pre><code>npm install\nnodo index.js w YOUR-WP-EXPORT.xml out\n</code></pre> <p>Buscar en el directorio <code>/dev/blog2md/out</code> para comprobar si todas sus publicaciones (y p\u00e1ginas potenciales) est\u00e1n all\u00ed. Si es as\u00ed, ya te dar\u00e1s cuenta de que faltan los comentarios que hab\u00edan en WordPress pero Hugo ofrece varias opciones para comentarios. Si tienes alg\u00fan comentario sobre WordPress, puedes exportarlo para su posterior implementaci\u00f3n con un servicio especializado como Disqus.</p> <p>Yo he pasado muchos d\u00edas buscando soluciones para los comentarios. Ten\u00eda claro que no quer\u00eda pasar por un servicio como Disqus que adem\u00e1s de ser unos spammers tienen muy mala reputaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de datos de los clientes.</p> <p>Al final, he contado todos los comentarios que he tenido en casi 15 a\u00f1os que tiene este blog y me salen unos 5 o 6 por a\u00f1o!!! No merece la pena pasar un minuto m\u00e1s en programaci\u00f3n y soluciones complejas. Al final de cada post, un link con mi email y telegram para que si alguien quiere comentar algo, que lo haga. Luego lo incluir\u00e9 yo manualmente.</p> <p>Con esta soluci\u00f3n tambi\u00e9n evito el famoso spam en los comentarios! Perfecto!!</p> <p>Sigamos!!</p> <p>Si est\u00e1s lo suficientemente familiarizado con JS, puedes modificar el archivo index.js para cambiar el resultado de tus archivos de publicaci\u00f3n editando la funci\u00f3n <code>wordpressImport</code>. Es posible que quieras capturar la imagen destacada, eliminar el enlace permanente, cambiar el formato de fecha o establecer el tipo (si tienes publicaciones y p\u00e1ginas). Tendr\u00e1s que adaptarlo a sus necesidades, pero el bucle (<code>posts.forEach (function (post) {...})</code>) recorre todas las publicaciones de la exportaci\u00f3n, por lo que puede verificar el XML contenido de cada publicaci\u00f3n en ese bucle y personalice tu FrontMatter.</p> <p>Adem\u00e1s, si necesitas actualizar las URL contenidas en sus publicaciones (en mi caso, quer\u00eda hacer que los enlaces de im\u00e1genes fueran relativos en lugar de absolutos) o el formato de la fecha, este es un buen momento para hacerlo, pero no pierdas el sue\u00f1o. . Muchos editores de texto ofrecen edici\u00f3n masiva para que pueda insertar una expresi\u00f3n regular y realizar los cambios que desees en sus archivos. Adem\u00e1s, puede ejecutar el script <code>blog2md</code> tantas veces como sea necesario, ya que sobrescribir\u00e1 cualquier archivo existente previamente en la carpeta de salida.</p> <p>Yo utilizo Visual Code y tiene muchas herramientas para la edici\u00f3n masiva. Lo recomiendo.</p> <p>Una vez que tengas sus archivos Markdown exportados, tu contenido estar\u00e1 listo. El siguiente paso es preparar el tema de WordPress para que funcione en Hugo.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#preparando-el-diseno-del-blog","title":"Preparando el dise\u00f1o del blog","text":"<p>Mi blog ten\u00eda un dise\u00f1o t\u00edpico con un encabezado, una barra de navegaci\u00f3n, contenido y barra lateral, y un pie de p\u00e1gina, bastante simple de configurar. En lugar de copiar partes de mi tema de WordPress, lo reconstru\u00ed todo desde cero para asegurarme de que no hubiera estilos superfluos o marcas in\u00fatiles.</p> <p>Este es un buen momento para implementar nuevas t\u00e9cnicas CSS (pssst ... Grid es bastante impresionante!) Y configurar una estrategia de nomenclatura m\u00e1s consistente (algo as\u00ed como las pautas de CSS Wizardry). Puede hacer lo que quiera, pero recuerda que estamos tratando de optimizar nuestro blog, por lo que es bueno revisar lo que ten\u00eda y decidir si a\u00fan vale la pena conservarlo.</p> <p>Despu\u00e9s de muchas pruebas, decid\u00ed coger un tema ya hecho: Ananke pero pod\u00e9is coger cualquiera de los templates que tiene Hugo</p> <p>La mejor soluci\u00f3n es coger un tema que nos guste, copiar el directorio que viene casi siempre por defecto en el tema: <code>exampleSite</code> y a partir de ah\u00ed re-construir el blog.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#configurando-hugo-en-el-mac","title":"Configurando Hugo en el Mac","text":"<p>Primero hay que instalar Hugo localmente con cualquiera de las opciones proporcionadas. Usar\u00e9 Homebrew, pero los usuarios de Windows pueden usar Scoop o Chocolatey, o descargar un paquete directamente.</p> <pre><code>brew instalar hugo\n</code></pre> <p>Luego, hay que crear un nuevo sitio de Hugo, hay que elegir una carpeta vacia y ejecutar:</p> <pre><code>hugo new site tu_carpeta\n</code></pre> <p>Ahora que se tiene un sitio de Hugo, que puede activar con este comando:</p> <pre><code>hugo serve\n</code></pre> <p>Esto genera una vista previa local en <code>localhost:1313</code> por defecto. Hay que mirar la documentaci\u00f3n de hugo <code>hugo help</code> para ver todas las posibilidades pero yo ejecuto:</p> <pre><code>hugo -D serve --ignoreCache --disableFastRender\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#creacion-de-su-tema-personalizado-opcional","title":"Creaci\u00f3n de su tema personalizado (opcional)","text":"<p>Yo me he basado en un tema ya hecho y con Chrome y la utilidad para ver el c\u00f3digo, css, etc. He ido adaptando el tema a lo que quer\u00eda pero se puede hacer un tema personalizado desde el principio:</p> <p>Para este paso, recomiendo descargar el Blank, que es un tema con todos los parciales que necesitar\u00e1 para comenzar (y sin estilos) un punto de partida muy \u00fatil. Con este tema se puede construir todo como uno quiera.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#plantillas-con-hugo","title":"Plantillas con Hugo","text":"<p>Esto es informaci\u00f3n general. Yo he utilizado algunas cosas. Hay que leer la documentaci\u00f3n de Hugo despacio para implementar toda la capacidad del producto. Saber algo de Go es una ventaja muy grande.</p> <p>Primero leer la Introducci\u00f3n a las plantillas de Hugo pero intentar\u00e9 repasar algunos conceptos b\u00e1sicos que ayudar\u00e1n</p> <p>Todas las operaciones en Hugo se definen dentro de delimitadores: llaves dobles (p. Ej., <code>{{.Title}}</code>), que deber\u00edan resultarle familiares si ya has realizado algunas plantillas antes.</p> <p>Si no lo has hecho, consid\u00e9ralo como una forma de ejecutar operaciones o inyectar valores en un punto espec\u00edfico de su marcado. Para los bloques, terminan con la etiqueta <code>{{end}}</code>, para todas las operaciones aparte de los c\u00f3digos cortos.</p> <p>Los temas tienen una carpeta de \"dise\u00f1o\" que contiene las partes del dise\u00f1o. La carpeta <code>_default</code> ser\u00e1 el punto de partida de Hugo, siendo baseof.html La base de tu dise\u00f1o.</p> <p>Cada componente, llamados \"parciales\" (m\u00e1s sobre esto en la documentaci\u00f3n de Hugo sobre Plantilla parcial), es similar a c\u00f3mo usar\u00eda <code>include</code> en PHP, que es posible que ya lo hayas visto en tu tema de WordPress. Los parciales pueden llamar a otros parciales, pero no lo conviertas en un bucle infinito!</p> <p>Puedes llamar a un parcial con <code>{{partial\" file.html \". }}</code>. La secci\u00f3n <code>parcial</code> es bastante sencilla, pero las otras dos pueden necesitar una explicaci\u00f3n. Habr\u00eda que tener que escribir partials/file.html pero como todos los parciales deben estar en la carpeta \"parcials\", Hugo puede encontrar esa carpeta sin problemas. Por supuesto, puede crear subcarpetas dentro de la carpeta \"parciales\" si necesitas m\u00e1s organizaci\u00f3n.</p> <p>El archivo baseof.html es un shell que llama a todos los parciales necesarios para representar el dise\u00f1o del blog. Debe tener HTML m\u00ednimo y muchos parciales:</p> <pre><code>    &lt;!DOCTYPE html&gt;\n    &lt;html lang=\"{{ .Site.LanguageCode | default \"en-us\" }}\"&gt;\n    &lt;head&gt;\n        &lt;meta charset=\"UTF-8\"&gt;\n        &lt;meta name=\"viewport\" content=\"width=device-width, initial-scale=1\"&gt;\n        &lt;meta http-equiv=\"X-UA-Compatible\" content=\"IE=edge\"&gt;\n        &lt;title&gt;{{ .Title }}&lt;/title&gt;\n        {{ with .Site.Params.description }}&lt;meta name=\"description\" content=\"{{ . }}\"&gt;{{ end }}\n        {{ with .Site.Params.author }}&lt;meta name=\"author\" content=\"{{ . }}\"&gt;{{ end }}\n        &lt;link rel=\"stylesheet\" href=\"{{ \"css/style.css\" | relURL }}\"&gt;\n        {{ with .OutputFormats.Get \"RSS\" -}}\n        {{ printf `&lt;link rel=\"%s\" type=\"%s\" href=\"%s\" title=\"%s\"&gt;` .Rel .MediaType.Type .RelPermalink $.Site.Title | safeHTML }}\n        {{- end }}\n    &lt;/head&gt;\n    &lt;body&gt;\n        {{ partial \"header\" . }}\n        {{ block \"main\" . }}{{ end }}\n        {{ partial \"footer\" . }}\n    &lt;/body&gt;\n    &lt;/html&gt;\n</code></pre>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#hojas-de-estilo-css","title":"Hojas de estilo (CSS)","text":"<p>En el tema, hay que crear una carpeta llamada <code>assets</code> en la que colocaremos una carpeta<code>css</code>. Contendr\u00e1 nuestros archivos SCSS o un archivo CSS. Ahora, deber\u00eda haber un archivo css.html en la carpeta <code>partials</code> (que es llamado por head.html).</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#notas-sobre-la-sintaxis-de-hugo","title":"Notas sobre la sintaxis de Hugo","text":"<p>Hay que entender el tema del \u201cpunto\u201d, que es la forma en que Hugo analiza las variables (o, concretamente, proporciona una referencia contextual) que hqy que usar en todas las plantillas.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#el-punto-y-el-alcance","title":"El punto y el alcance","text":"<p>El punto es como una variable de nivel superior que puede usar en cualquier plantilla o c\u00f3digo corto, pero su valor se ajusta a su contexto. El valor del punto en una plantilla de nivel superior como baseof.html es diferente del valor dentro de los bloques de bucle o \"con\" bloques.</p> <p>Digamos que esto est\u00e1 en nuestra plantilla en nuestro head.html parcial:</p> <pre><code>{{with .Site.Title}} {{ . }}{{ end }}\n</code></pre> <p>Aunque estamos ejecutando esto en el \u00e1mbito principal, el valor de Dot cambia seg\u00fan el contexto, que es <code>.Site.Title</code> en este caso. Entonces, para imprimir el valor, solo necesitamos escribir <code>.</code> en lugar de volver a escribir el nombre de la variable nuevamente. Esto me confundi\u00f3 mucho al principio, pero te acostumbras muy r\u00e1pido y ayuda a reducir la redundancia ya que solo nombras la variable una vez. Si algo no funciona, normalmente se debe a que est\u00e1s intentando llamar a una variable de nivel superior dentro de un bloque de \u00e1mbito local.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#condicionales","title":"Condicionales","text":"<p>La sintaxis de los condicionales es un poco diferente de lo que cabr\u00eda esperar, desde una perspectiva de JavaScript o PHP. En esencia, hay funciones que toman dos argumentos (el par\u00e9ntesis es opcional si llama a los valores directamente):</p> <pre><code>{{if eq .Site.LanguageCode \"es-es\"}} \u00a1Bienvenido! {{end}}\n</code></pre> <p>Hay varias de estas funciones:</p> <ul> <li>eq comprueba la igualdad</li> <li>ne comprueba la desigualdad</li> <li>gt comprobar si es mayor que</li> <li>ge comprobar si es mayor o igual que</li> <li>lt comprueba menos de</li> <li>le comprueba si es menor o igual que</li> </ul> <p>Nota: Puedes conocer todo sobre las funciones que ofrece Hugo en la Referencia r\u00e1pida de funciones de Hugo .</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#contenido-y-datos","title":"Contenido y datos","text":"<p>El contenido se almacena como archivos Markdown, pero tambi\u00e9n puedes usar HTML. Hugo lo renderizar\u00e1 correctamente al construir el sitio.</p> <p>La p\u00e1gina de inicio llamar\u00e1 al dise\u00f1o <code>_default/list.html</code></p> <p>El bloque principal llama al parcial <code>list.html</code> con el contexto de<code>.</code>, tambi\u00e9n conocido como el nivel superior.</p> <p>Cuando se tenga una lista b\u00e1sica de nuestros art\u00edculos, que puede dise\u00f1ar como desee. El n\u00famero de art\u00edculos por p\u00e1gina se define en el archivo de configuraci\u00f3n, con <code>paginate = 5</code> (en TOML).</p> <p>Una peculiaridad de Hugo es el formato de fecha. Simplemente hay que poner una especie de \"ejemplo\" del formato que queremos y \u00e9l lo adapta a la fecha actual. F\u00e1cil de implementar una vez que lo sabes!</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>\u00a1Qu\u00e9 viaje migrar de WordPress a Hugo! Me he dejado muchas cosas por el camino. Es imposible escribir todo. Espero que sirva de algo. A mi me ha servido para mejorar mi sitio en velocidad, contenido y control de mis documentos.</p>"},{"location":"blog/2020/11/19/de-wordpress-a-hugo/#recursos-adicionales","title":"Recursos adicionales","text":"<ul> <li>Documentaci\u00f3n de Hugo</li> <li>Instalaci\u00f3n</li> <li>Inicio r\u00e1pido</li> <li>Configuraci\u00f3n</li> <li>Plantillas</li> <li>Taxonom\u00edas</li> <li>C\u00f3digos cortos</li> <li>Hugo en Netlify</li> <li>Documentaci\u00f3n de Netlify</li> <li>Dominios personalizados</li> <li>DNS administrado</li> <li>netlify.toml Deploy Scripts</li> <li>Documentaci\u00f3n de Netlify CMS</li> <li>Widgets</li> <li>Git LFS</li> </ul>"},{"location":"blog/archive/2022/","title":"2022","text":""},{"location":"blog/archive/2020/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2018/","title":"2018","text":""},{"location":"blog/archive/2014/","title":"2014","text":""},{"location":"blog/archive/2013/","title":"2013","text":""},{"location":"blog/archive/2012/","title":"2012","text":""},{"location":"blog/archive/2011/","title":"2011","text":""},{"location":"blog/archive/2010/","title":"2010","text":""},{"location":"blog/archive/2009/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2008/","title":"2008","text":""},{"location":"blog/archive/2007/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/category/ahorro/","title":"Ahorro","text":""},{"location":"blog/page/2/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/3/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/4/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/5/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/6/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/7/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/8/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/page/9/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/archive/2020/page/2/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2020/page/3/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2020/page/4/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2010/page/2/","title":"2010","text":""}]}